<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1787_Brug_Wall</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Merckenweerdigste voorvallen en daegelijcksche gevallen. Brugge 1787</l>
					<l></l>
					<l>Jozef van Walleghem</l>
					<l></l>
					<l>Editie Chris Scherpereel, Helena Spiritus, Helena Debou en Yvan vanden Berghe</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>bron</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l> (eds. Chris Scherpereel, Helena Spiritus, Helena Debou en Yvan vanden Berghe). Gemeentebestuur, Brugge 1982</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Zie voor verantwoording: http://www.dbnl.org/tekst/wall076merc01_01/colofon.php</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>© 2015 dbnl / Chris Scherpereel / Helena Spiritus / Helena Debou / Yvan vanden Berghe</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Merckenweerdigste voorvallen 1787</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den Leser sIet aLLe het VerVolg hIer kLaer en &apos;t begIn Van het eenDUYst seVenhonDert en seVenentagentIgste Iaer.</l>
					<l>(Januari)</l>
					<l>Rechtveerdige justitie gedaen binnen de stadt Brugge op den 5 januarij 1787 voor het Landthuijs van den Vrijen.</l>
					<l>Omdieswille dat gij, Philippe Mortier, zoon van Pieter, oudt 21 jaeren, geboortig van St.-Jacobscapelle in Veuren-ambagt(1) ende lest gewoont hebbende ter parochie van Beest(2), boerewerkman van stijle, ofte zoo gij andersints met naem ofte toenaem moogt wesen genaemt, alhier present, u zoo verre hebt vervoordert van uwen evenmensch te bestelen en het zijne te ontweeren; en dat erger is, daertoe te gebruijken braeke, force ende gewelt.</l>
					<l>Wan of t&apos;uwen laste is gebleken dat gij, - fol. 40 - Philippe Mortier, tot alledies hebt bestaen, want in de maendt januarij van &apos;t gepasseerde jaer 1784 voor &apos;t begaen van verscheijde dieften tot Iper geapparendeert zijnde, zijt gij aldaer in gebannen vierschaere voor heel uw leven uijt het gebiedt van zijne majesteijt den keijser ende koning gebannen. Waernae gij, Philippe Mortier, tegen dese crimineele sententie hebt bestaen uwen ban te breken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Wan of is gebleken dat gij altijdt voortvaerende van quaedt tot erger in de maendt augusti lestleden zijt gebroken in een huijs op St.-Pieterscapelle(3) langs d&apos;agterduere enne daer in den kueken eenen koffer open geforceert hebbende met een iser instrument waeruijt gij hebt bestaen te ontweeren een borseken waerin waeren verscheijde speciën van geldt, eenen zijden doek en eenige andere kleergoederen. Welk borseken ten tijde van uwe apprehentie bij u bevonden zijnde, door d&apos;eijgenaers is gekent geworden, zijnde t&apos;uwen laste.</l>
					<l>Voorders is gebleken dat gij, Philippe Mortier, - fol. 41 - in de maendt september lestleden tot Dixmude tot verscheijde mael aen d&apos;agterpoorte van den ontfanger van &apos;t koningscomtoir aldaer hebt tragten in te breken ende daertoe force en gewelt gebruijkt hebbende. Zijn dese uwe aenslaegen mislukt hebbende gij, ziende niet voorders te konnen ontweeren, van den ne-</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>vensliggende boomgaert gestolen drij serveeten aldaer te bleeken liggende, welcke in uwe apprehentie bij u zijn gevonden geworden in den reijssak die gij altijdt met u waert draegende.</l>
					<l>Zijnde gij, Philippe Mortier, nog voorders overtuijgt van ledent eenige jaeren tot drij valsche kenteekens te hebben gemakt en eene dogter welkers geboden tot Dixmude afgeropen wierden het houwelijk hebt belet onder voorwensel dat gij met dezelve in belofte waert; welcke belofte gij met haer hantteeken hebt naegemakt en met hetgene van twee getuijgen valschelijk onderteekent. En de saeke zoodaenig hebt weten te bewimpelen dat dezelve dochter niet heeft konnen trouwen vooraleer dat zij u met eene merckelijcke - fol. 42 - geldt hadde uijtgekogt.</l>
					<l>Van alle, welcke zoo bij wettelijcke genomen imformatiën, uwe eijgene bekentenissen, als andersints, niettegenstaende uwe hardneckige loogeningen, den rechter is gebleken om genoegen en zal straffen in gevolgen hare majesteijts placaeten als niet lijdelijk zijnde in een landt van rechte zonder condigue straffe, andere in exempel. Zoo is&apos;t dat d&apos;heeren borgmeesters en schepenen &apos;s Landts van den Vrijen(4), gesien hebbende de schiftelijcken crimineelen heesch t&apos;uwen laste gemakt ende beleden, condemneeren, zoo zij condemneeren bij desen, u, Philippe Mortier, zoon van Pieter, oudt 41 jaeren, gebooren van St.-Jacobscapelle ende lest gewoont hebbende ter parochie van Beest, boerewerkman van stijle ofte zoo gij andersints met naem ofte toenaem moogt wesen genaemt, van gebragt te worden voor den Lanthuijse van den Vrijen ende aldaar met eenen bast aen uwen hals aen eenen galg worden gehangen totdat er de doodt naer volgt. Dies &apos;t eijnde uw doodt lichaem te worden vertransporteert ter plaetse - fol. 43 - particulaire om aldaar geëxponeert te blijven andere in exempel; confisquerende alle uwe goederen, zoo meubele als immeubele, aen degene die toebehooren de rechten en wijsen van justitie alvooren gededuceert.</l>
					<l>Aldus gedaen in gebannen vierschaere &apos;s Landts van den Vrijen op den 5 januarij 1787 en ten zelven daege geëxecuteert.</l>
					<l></l>
					<l>Groote moeijte om den patiënt te doen bichten tot daegs voor zijne doodt aengewent.</l>
					<l>Tot gisteren tegen avont waeren alle gemoederen van alle weldunckende ingezetene deser stadt in de grootste bekommeringe, ter oorsaeke dat den patiënt die heden gepasseert is nog voor goeden nog voor slechten raedt en wilde bichten, nogte eenige geestelijcke persoonen hooren of zien ofte spreken, maer alle die hem van allerleijen staet daertoe quaemen bewegen teenemael het gehoor ontzeijt. Totdat eijndelinge den altijdt bermhertigen Godt zijne ooge van genade op hem geslaegen heeft en hem den vrijdag laet in den avont door eenen jongen pater van &apos;t convent der eerweerde paters Recoletten, met welcken den - fol. 44 - patiënt, als van zijn quartier zijnde, in zijne jonkheijdt nog kennisse hadde gehadt, zoodaeniglijk tot penitentie en boetveerdigheijdt bekeert heeft, dat zijn versteent gemoet door eene besondere genade Godts zoodaenig verkeert en beweegt wiert dat hij alle blijkens van leetwesen betoonde, zijne zonden oprechtelijk bichte en den korten tijdt van leven welcke hem nog over was in traenen van leetwesen en boetveerdigheijdt bestede. Tot zoo verre dat den gemelden iverigen</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>en zielminnenden pater tot ider genoegen, naer hij den patiënt hadde uijtgelicht, in &apos;t openbaer en voor geheel de weijrelt predikte op den galgeleeder dat hij noijt meerder versteent gemoet hadde onder handen gehadt ende tegelijk door de genade Godts, door eene ingekeertheijdt des herten, noijt meerder blijkens van boetveerdigheijdt hadde gesien, tot zoo verre dat hem alle weijreltsche saeken mishaegden en hij anders niet meer minde dan zijne Godt, met wie hij hem nu rede verhopte in d&apos;hemelsche glorie te zijn.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ordonantie nopende het verkoopen der muebele en immuebele goederen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>fol. 45 - Op den 13 januarij wiert binnen dese stadt Brugge <informatiebron>bij hallegebode(5) en placaete(6</informatiebron>), van wegens d&apos;orders van d&apos;edele heeren van &apos;t collegie, <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt</waarneming> dat op de klagten gedaen door d&apos;heeren vrije stokhouders(7) deser stadt het voor het toekomende aen niemant, wie het wesen mag, meer zal toegelaeten zijn van, op de boete van hondert guldens, eenige meuble of immeuble goederen te verkopen nogte, op de boete van vijftig guldens, te doen eenige prijsiën, nemaer dat alles door de vrije stokhouders zal moeten gedaen worden.</l>
					<l>Heden heeft d&apos;heer Verhulst(8), nog jongman en wonende bij zijne vaeder bij het clooster der Recoletten(9), gehouden zijne eerste venditie in den Berg van Bermhertigheijdt(10), als in plaets van d&apos;heer Moentak(11), overleden stokhouder, tot dese plaetse in bediening verheven zijnde. Nu en wordt er ook sedert eenige weken door d&apos;heer de Ligne(12), stokhouder, geenen afslag in stedenhuijs(13) gelijk in ander venditiën meer gegeven, waarom er onder veele groote murmuratie is.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Bekentmaekinge waerbij toegelaeten wordt graeven op &apos;t generael kerkhof te metsen.</l>
					<l>fol. 46 - Op den 16 januarij <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> binnen dese stadt Brugge aen alle kerkdueren deser stadt <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengeplakt</waarneming> <informatiebron>een placaet(14)</informatiebron> waerbij onder de bestiering van d&apos;heeren directeurs van het generael kerkhof(15), buijten de Catalinepoorte, bekent gemakt wiert dat met het consent van d&apos;heeren van &apos;t collegie deser stadt het voor het toekomende zal geoorloft zijn dat ieder voor zijne familie aldaer een graf vermag te maeken; zullende ider graf ten koste van de gemelde heeren gemest worden agt voeten diep en vijf voeten breet, met eenen ingang van twee voeten en half. Zullende elck gemest graf blijven voor elcke familie zoo lang als er geduerende veertig jaeren eenige der zelve zullen in begraeven zijn; maer desen tijdt verstreken zijnde zal het graf verbuert blijven. Voor ider grafstede zal men moeten betaelen tot&apos;er somme van agtthien ponden grooten wisselgeldt tot den 1 meij van desen jaere, waernaer men zal moeten betaelen tot vijfentwintig ponden grooten wisselgeldt voor die naer dienen tijdt wagten. Moetende een - fol. 47 - ider zig diesaengaende adresseren aen den heer pastor van St.-Donaes die de toekomende eijgenaers der grafsteden van alles volkomen explicatie zal verleenen. Zullende bovendien aen de eijgenaers der graeven toegelaeten zijn ten hunnen koste in den muer van &apos;t generael kerkhof zulkdaenig zarken,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>&apos;t zij marbele ofte ander, te plaetsen als zij zullen in raede vinden; met alle zulkdaenige opschriften huner familie als zij zullen in raede vinden. Vermogende eenieder zich van nu af tot het maeken der grafsteden aen te bieden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>D&apos;heer Simon, schout deser stadt, overleden.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 48 - Op den 17 januarij heeft binnen dese stadt Brugge &apos;s morgens om drij en half uren het tijdelijk met het eeuwig verwisselt den zeer edelen heer Simon(16), schout deser stadt sedert den 15 October 1777 (ziet het eerste deel mijner beschrijvinge fol. 277, wanneer desen heer plichtig zijnen eed afgeleijt heeft). Het lijk van desen heer wiert twee daegen naer zijn overlijden op eene zeer plichtige wijse in zijn huijs in de St.-Jacobs- - fol. 48 - straete in baere gestelt onder den toeloop van duijsenden persoonen deser stadt, welcke moesten toer afwagten om te konnen in geraeken, de poorte met wagt omset zijnde. Om vijf uren vanavont wiert het lijk gestelt in eene karosse en tusschen het zingen van alle de stedeballen(17) van onse armeschole, elck met eene flambeeu, versiert met zijne waepens, vervoert tot in de kercke van</l>
					<l>St.-Donaes, alwaer d&apos;heeren van den choir vergaedert zijnde, seffens de lijkspligtigheden afgesongen wierden, waernae het lijk wedergestelt wiert in dezelve karosse en vervolgens van eenige andere verselt, door de vrienden van desen heer agtervolgt wordende, wiert het lijk, tusschen het zingen der stedeballen, vervoert buijten de Smedepoorte en van daer naer het kerkhof van de parochie van St.-Michiels, alwaer hetzelve nog desen avont begraeven wiert.</l>
					<l>Daegs hiernae wierden in de kathedraele kercke deser stadt de zielvigiliën pligtiglijk afgezongen en op den - fol. 49 - volgende maendag wiert in dezelve kercke verricht den pligtigen lijkdienst ten bijwesen van onsen eerweerdigsten heer bisschop, alle de edellieden, oversten der militaire en veele andere aensinelijcke persoonen deser stadt, zoo borgers als andere.</l>
					<l>Desen voormelden heer, overleden in den bloeij zijner jaeren en nog maer ontrent vijftig jaeren oudt, <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> <informatiebron>men</informatiebron> d&apos;oorzaeke zijner verhaeste doodt te zijn eene colere welcke hij op den dag dat hij hem te bedde geleijt heeft hadde gehadt tegens eenen boer, den welcken mogelijcks zonder zijne schuit hadde gereden tegen zijne koetse, zoodaeniglijk dat hij niet voort hadde konnen rijden; waerom desen heer uijt zijne koetse gesprongen zijnde, den boer onder het toebrengen van menige schelwoorden wilde slaen; welcken boer, ook niet vervrosen zijnde, hem dreijgde, zoo hij zoude geslegen hebben, dat hij hem op &apos;t zelve pas ook met zijne swepe, die hij gereet hiel, zoude hebben begroet, &apos;t welck de colere van desen heer zoodaenig deed oprijsen dat hij zig, als voormelt, seffens te bedde geleijt - fol. 50 - heeft en in den tijdt van drij daegen, niettegenstaende alle remediën, het lot van alle stervelingen ondergaen heeft.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Eenen man wordt uijt het district van zijnne majesteijt den keijser en koning gebannen.</l>
					<l></l>
					<l>van den Vrijen eenen man, geboortig van Vlissinge(18) ende lest</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>aldaer gewoont hebbende, oudt circa vijftig jaeren, voor den tijdt van vijftig naereenvolgende jaeren uijt het district ende gebiedt van zijne majesteijt den keijser ende koning gebannen, met verbuerte van op swaere straffe daer geduerende desen tijdt oijt weder te keeren ende dit omdieswille dat hij met veele argelistige trecken, ongehoorde leugenen en versierde redenen, onlangs binnen de stadt Oostende heeft bestaen van verscheijde jongelingen te verleijden en dezelve aen de zoogenaemde zielverkopers te verkoopen of te verronselen, om dezelve voorders door dese op d&apos;Oostendsche schepen te laeten gebruijken, welcke misdaeden ten allen tijde met verscheijde nog swaerder amenden zijn gestraft geworden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Teweegen oproer op de graenmarkt ontstaen wegens de toelaeting van het wegtrekken der graenen.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 51 - Op den 27 januarij was er binnen dese stadt Brugge op de graenemart(19) eenen tewegen oproer onder de gemeenten ter oorsaeke van de weijnige graenen die er alsnu ter mart komen en die er nog komen vrij van eenider vermogen opgekogt worden. Dit wegens het keijserlijk, koninglijk edict raekende de graenen (<informatiebron>ziet den Vlaemschen Indicateur(20), bijvoegsel N1, XVII deel</informatiebron>), waerbij aen eenieder de toelaetinge van het opkoopen der graenen toegelaeten wordt. Hierdoor gaen de marten alsnu teenemael ongereguleert. Alle order is erin onderbroken, eenieder mag koopen zoo het graen ter mart gestelt wordt en bovendien wordt alles te lande opgekogt.</l>
					<l>Te vooren vermogten de backers en andere partije opkoopers maer naer den twee uren in de mart toegelaeten, wanneer de borgers voorsiens waeren, vermogende niemant voor &apos;t klippen der klokken in de mart te komen.</l>
					<l>Nu eijlaes gaat alles in disorder: de graenen worden hoe langer hoe dierder en onder den gemeenen man heerscht er - fol. 52 - groote murmuratie zoodaenig dat men voor eenen generaelen oproer bevreest is.</l>
					<l>Godt geve dat vele haest mag veranderen en dat d&apos;oogen van onse keijserlijcke en koninglijcke regeerders haest mogen geopent worden, die zonder twijffel misleijt van baetzugtende of verdruckende ingenieurs naer hunne verleijdende stemmen hooren die door alle dese veranderingen niet anders als den volkomen ondergang voor oogen hebben van ons zoo rijk en vrugbaerig Nederlandt. Wenschelijk waere het dat de gesaementlijcke Staeten van Vlaenderen en Brabant hunne vereenigde klagten aen hunne koninglijcke hoogheden of aen zijne majesteijt zelve voor oogen stelden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Vlaanderen-Brussel, blz. 198-200 en 208, Gemeentekrediet van België, 1980).</l>
					<l>Gemeente in het arrondissement Diksmuide, in 1977 gefusioneerd met Diksmuide. (H. HASQUIN e.a., o.c., dl. I, blz. 78 en 198-200).</l>
					<l>Gemeente in het arrondissement Oostende die in 1970 met Schore, Slijpe, Mannekensvere, een deel van Zande en Spermalie tot de fusiegemeente Spermalie is gaan behoren. In 1977 werd Spermalie bij Middelkerke gevoegd. (H. HASQUIN, e.a., o.c., dl. II, blz. 1030 en 1051). (K. DE FLOU, Woordenboek der toponymie van Westelijk Vlaanderen, Vlaamsch Artesië, het land van den Hoek, de graafschappen Guines en Boulogne en een gedeelte van het graafschap</l>
					<l>Ponthieu, dl. 14, Gent, 1914, blz. 781).</l>
					<l>Het Brugse Vrije was een landelijk gebied dat zich rond de stad Brugge uitstrekte. De magistraat van het Vrije had de bestuurlijke en rechterlijke bevoegdheid over dit gebied. Het Vrije had recht op een standaard, zoals de steden, en bezat het poortersrecht. De inwoners waren vrijlaten. Het Brugse Vrije was een van de leden van de Staten van Vlaanderen; het bestuurscentrum en de rechtbank van het Brugse Vrije (het Landhuis) bevond zich op de Burg te Brugge. (J. DE SMET, Het bestuur van het graafschap Vlaanderen, het Brugsche Vrije, de feodaliteit, Brugge, 1932).</l>
					<l>Hallegeboden zijn bekendmakingen en verordeningen van de stadsmagistraat, afgekondigd vanaf het balkon van de halle. In de 18de eeuw gebeurde dit vanaf het balkon van het stadhuis op de Burg. Het konden ook verordeningen van hogerhand betreffen. De aflezing werd aangekondigd door het gelui van de ‘Hallegebodklok’ en gebeurde door de amman (schout) in aanwezigheid van minstens 2 schepenen; van dan af had het hallegebod kracht van wet. (A. VANDEWALLE, Beknopte inventaris van het stadsarchief van Brugge, dl. I: Oud archief, Brugge, 1979, blz. 70).</l>
					<l>Wat van Wallegem hier als een blijkbaar nieuw hallegebod aankondigt, is eigenlijk een herhalen van advertenties gedaan in 1721 en 1690. (S.A.B., Hallegeboden, pf. 1786-1793, fol. 8 verso en fol. 9).</l>
					<l>De vrije stokhouders waren de personen die het monopolie hadden van de openbare verkopingen. Hun naam ontleenden ze aan het stokje waarmee de toeslag gebeurde. Ze deden zeker alle verkopingen van rechtswege, maar ook vrijwillige verkopingen die hen door de Bruggelingen werden aangeboden. Naast deze functie hadden ze ook die van ‘prijzer’ of schatter van de waarde van roerende en onroerende goederen. De vrije stokhouders ressorteerden onder de jurisdictie van het schepencollege, dat hen toelating voor het uitoefenen van hun ambt verleende. Ze waren ook verplicht een boekhouding bij te houden en de verkopingen te registreren om eventuele fraude te vermijden. Hun ambt was voor een bepaalde duur vastgesteld. (A. VANDEWALLE, nog te verschijnen artikel in Gedenkboek Michiel Mispelon). (E. VANDEN BUSSCHE, Le stockhouder, in La Flandre, dl. XIV, 1883, blz. 61-82).</l>
					<l>Bernard Verhulst, 1 van de 3 gezworen stokhouders van Brugge, werd op 12 december aangesteld in de plaats van de overleden stokhouder Moentack. Daarvoor moest hij aan de stad 375.0.0. pond betalen. (P. VERHAEGEN, Journal d&apos;événements divers et remarquables (1767-1797), rédigé par R. Coppieters, Brugge, 1907, blz. 62). (S.A.B., Archief Stokhouders, pf. 388: M. de Ligne 1778-1795 / B. Verhulst 1786-1795).</l>
					<l>De Minderbroeders Recoletten kwamen zich omstreeks 1226 te Brugge vestigen, eerst aan de Gilliskerk, vanwaar ze algauw verhuisden naar de Braamberg. In 1850 werd het terrein van het oude klooster door de stad aangekocht en werd er gestart met de aanleg van het huidige Koningin Astridpark, de zogenaamde ‘Botanieke Hof’. (A. DUCLOS, Bruges, Histoire et souvenirs, Bruges, 1910, blz. 262). (A. SCHOUTEET, De straatnamen van Brugge, oorsprong en betekenis, Brugge, 1977, blz. 61-62).</l>
					<l>De Berg van Barmhartigheid mag niet verward worden met de iets oudere Berg van Charitate, die in 1573 door het Brugse stadsbestuur werd opgericht - cfr. P. SOETAERT, De ‘Berg van Charitate’ te Brugge, een stedelijke leenbank (1573-1795), Pro civitate Historische uitgaven, 1974). Ingesteld door Wenceslas Cobergher opende de Berg van Barmhartigheid in feb. 1628 zijn deuren in het hof van Gruuthuse (nu Stedelijk Museum voor Oudheidkunde). Bedoeld om de lagere volksklassen te beschermen tegen de aktiviteiten van de woekeraars, kon men er panden belenen tegen een kleine intrest. De instelling werd gesloten in 1795: nog onder het Franse bewind, op 31 maart 1806, werd ze opnieuw geopend. Wanneer de stad Brugge in 1875 het Gruuthusehof kocht om het Museum van Oudheidkunde erin onder te brengen, werd de Berg van Barmhartigheid ondergebracht in een huis aan de Lange Rei: daar bleef hij functioneren tot in het begin van de jaren twintig. (P. SOETAERT, De oude pandhuizen in Brugge, -in:</l>
					<l></l>
					<l>Album Albert Schouteet, Brugge, 1973, blz. 187-196). In de Berg van Barmhartigheid hielden de stokhouders soms verkopingen van beleende goederen die niet werden ingelost. (A. VANDEWALLE, nog te verschijnen artikel).</l>
					<l>Pieter Moentack, gezworen stokhouder. Overleden op 7 augustus 1786 en opgevolgd door B. Verhulst. (S.A.B., Archief stokhouders, pf. 294: 1675-1793). (S.A.B., Almanakken: B.I. hh 1786, blz. 181).</l>
					<l>Nicolaus Felix de Ligne was één van de drie gezworen stokhouders van Brugge. (S.A.B., Archief Stokhouders, bundel 388: M. de Ligne 1778-1795 / B. Verhulst 1786-1795).</l>
					<l>Het stedenhuis was een lokaal in de Wollestraat, van stadswege voorbehouden, waar de verkopingen van de stokhouders plaatsvonden. De verkopingen mochten immers alleen doorgaan ten huize van de verkopers, in de Florentijnse loge en in het ‘stedenhuis’. (A. VANDEWALLE, nog te verschijnen artikel in Liber amicorum Jan Buntinx. Recht en instellingen in de oude Nederlanden in de Middeleeuwen en de Nieuwe Tijden). (A. DUCLOS, o.c., blz. 584).</l>
					<l>Dit plakkaat hebben wij niet teruggevonden.</l>
					<l>Een verordening van Jozef II, daterend van 26 juni 1784, bepaalde dat niemand meer binnen de steden of dorpen begraven mocht worden. Nieuwe begraafplaatsen moesten aangelegd worden buiten de muren van steden of dorpen, op kosten van de kerkfabrieken. In juni 1787 richtten de gouverneurs-generaal van de Oostenrijkse Nederlanden, Albert Casimir van Saksen-Teschen en aartshertogin Marie-Christina een schrijven aan de Staten van Vlaanderen waarbij al de nieuwe maatregelen door Jozef II getroffen die inbreuk maakten op de oude voorrechten, geschorst werden binnen het grondgebied van Vlaanderen; dit wegens de beroering die sommige verordeningen van Jozef II verwekt hadden. Verkeerdelijk dacht de bevolking dat ook het decreet nopens het generaal kerkhof afgeschaft was. Dit kerkhof is het huidige stedelijk kerkhof te Assebroek. (M. VAN COPPENOLLE, Het stedelijk kerkhof te Brugge, in Brugge, &apos;n Spieghel, 1939, blz. 181-203).</l>
					<l>Wat de voornaam van deze Simon betreft, zijn we op enige tegenspraak gestoten. In het handschrift van Allaert staat Pieter Simon vermeld; volgens Gaillard heet hij François-Xavier Simon de Ville, heer van Zuijtcote, Monswalle, Ghistelhove, etc. Toch betreft het hier hoogstwaarschijnlijk dezelfde persoon gezien de informatie over functie en sterfdatum kloppen. Hij werd geboren op 27 aug. 1737 te Brugge, als zoon van François-Bernard Simon de Ville en Gertrude de la Vilette. Zijn vader was eveneens een bekend figuur in het Brugse politieke leven; hij was schepen en raad geweest en in 1738 commis van de forticatiewerken te Brugge. In 1760 werd François-Xavier (Pieter) schepen van het Brugse Vrije en voorzitter van de koninklijke schilder- en beeldhouwacademie van Brugge. In datzelfde jaar ook huwde hij zijn nicht Jeanne-Isabelle du Bois, met wie hij 5 kinderen kreeg. Op 9 oktober 1777 legde hij te Brussel de eed van schout van de stad Brugge af. Op 15 oktober gebeurde dezelfde eedaflegging te Brugge, wat aanleiding gaf tot grootse festiviteiten. Hij stierf op 17 jan. 1787 en werd 2 dagen later begraven te Sint-Michiels. (A. SCHOUTEET, Ghedinckboeck van M.F. Allaert, Brugse kroniek over 1713-1787, Brugge, 1953). (J. GAILLARD, Bruges et le Franc ou leur magistrature ou leur noblesse, avec des données historiques et généalogiques sur chaque famille, 5 dln., Brugge, 1857-1864, dl. 5, blz. 190-192).</l>
					<l>Stedeballen of steedse bollen was de Brugse bijnaam voor de jongens van de Bogaerdeschool. De school was eind 13o eeuw opgericht door de begarden - vanwaar dan ook de naam - in de Katelijnestraat om er arme jongens te leren weven. In 1291 werden ze officieel met dit onderwijs belast, in 1517 nam de stadsmagistraat de school over en maakte er een gesticht van voor arme weesjongens; vanaf 1674 waren die jongens aanwezig bij de begrafenis van hooggeplaatste personen om klaagliederen te zingen in de lijkstoet. In 1796 verloor de school haar onafhankelijkheid en werd bij de openbare onderstand ingelijfd. (E. BUYSSE, De Bogaerde school, waar de ‘steesche bollen’ vandaan kwamen, in Vlaams Weekblad, 2-2-1963).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Vlissinge: - Wijk van Meulebeke - meers met waterputten te Oedelem - hofstede en wijk te Wielsbeke.</l>
					<l>Vlisseghem: gemeente in het arrondisement Oostende, in 1977 bij De Haan gevoegd. Dit laatste lijkt misschien logischer gezien de misdaad in Oostende gebeurde. (K. DE FLOU, o.c., dl. 16 Gent, 1914, blz. 646 en 653). (H. HASQUIN, e.a., o.c., dl. I, 168).</l>
					<l>Zie in verband hiermee Y. VAN DEN BERGHE, Prijzen van tarwe en rogge te Brugge</l>
					<l>(1758-1798), in Brugge in de revolutietijd, een verzameling opstellen over Brugge op het einde van het Ancien Régime (1770-1794), Brugge, 1978.</l>
					<l>Den Vlaemschen Indicateur (1779-1787), ‘ofte Aen-Wijser der Wetenschappen en Vrijkonsten</l>
					<l>- Met privilegie Exclusif van Haere Keijserlijcke en Koninglijke Majesteijt voor Haere</l>
					<l></l>
					<l>Nederlanden’, was een hoogstaand blad gewijd aan wetenschappen, letteren en kunsten. Bijkomstig bevatte het ook toneel- en commercieel nieuws en overlijdens- en huwelijksaankondigingen. Het verscheen wekelijks - op zaterdag - en wordt bewaard te Gent, op het stadsarchief en de universiteitsbibliotheek. (E. VOORDECKERS, Bijdrage tot de geschiedenis van de Gentse pers. Repertorium 1667-1914, Leuven-Parijs, 1964, blz. 490).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(Februari)</l>
					<l>Rechtveerdige justitie gedaen binnen de stadt Brugge voor &apos;t Landthuijs van den Vrijen op den 3 februarij 1787.</l>
					<l>Omdieswille dat gij, Pieter Joseph Schotte, sone van Pieter, oudt ontrent 30 jaeren, geboortig van Ardoije, wever van stijle ende lest gewoont hebbende  tot Pittem, casselrije van Kortrijk, ofte - fol. 53 - zoo gij andersints met naem ofte toenaem moogt wesen genaemt, alhier present, u zoo verre hebt vervoordert van uwen evenmensch tegens alle goddelijcke en weijreltlijcke wetten te bestelen ende daertoe te gebruijken force ofte gewelt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Wan of t&apos;uwen laste volkomentlijk is gebleken dat gij, Pieter Joseph Schotte, in den nagt tusschen den 5 en 6 van de maendt december lestleden, ter parochie van Pittem in &apos;t huijs van uwen meester, waeruijt gij over circa ses maenden verhuijst was en vervolgens zeer wel de wijke van het huijs wist, zijt geklommen langs het dak tot aen den agterbovenvenster van den geseijden huijse, welcken venster gij hebt geforceert en van onder opengebroken; langs desen ingang het huijs zijt ingegaen ende alzoo voorts tot op de caemer waer uwen ouden meester in zijne ruste lag ende het aldaer staende boufet hebbende weten open te doen, hebt gij uijt hetzelve ontweert een lijnwaete borsekens waerin volgens uwe eijgene bekentenisse waeren tot vijfendertig halve en heele koningginsche kroonen, - fol. 54 - de begrootinge van welcke door uwen meester is gemakt tot&apos;er somme van dertig ponden groote courant in hetzelve borseken te hebben geweest.</l>
					<l>Met den gestolen buijt weder hetzelve gat waer gij waert ingekropen uijtgekomen zijnde, zijt gij recht gegaen naer de stadt Kortrijk en hebt aldaer des anderdaegs in eenen winckel gekogt ses allen bruijn laeken en ses allen blauwe ratine tot het maeken van eene casacke veste, brouck en nieuwe capote, &apos;t welck gij alle van het gestolen geldt betaelt hebt. Dog, in die stadt van officiewege geapparendeert zijnde, is bij u ten deele de reste van het gestolen geldt in hetzelve lijnwaete borseken bevonden geworden, waerom gij binnen de stadt Brugge beweegt zijt geworden in egte van vangenisse.</l>
					<l>Van alle welcke ten tijde van uwe detentie, zoo bij wettelijcke genomen imformatiën, uwe eijgene bekentenissen, als andersints, den rechter is gebleken om genoegen en zal straffen ingevolgen haere majesteijts placaeten, andere in exempel.</l>
					<l>Zoo is&apos;t dat d&apos;heeren burgmeesters en schepenen - fol. 55 - &apos;s Landts van den Vrijen, gesien hebbende den schriftelijcken crimineelen heesch &apos;t uwen laste gemakt ende beleden, condemneeren, zoo zij condemneeren bij desen, u, Pieter Joseph Schotte, sone van Pieter, oudt ontrent dertig jaeren, geboortig van Ardoije, wever van stijle ende lest gewoont hebbende ter parochie van Pittem, casselrije van Kortrijk, ofte gij andersints met naem ofte toenaem moogt wesen genaemt, alhier present, van gebragt te worden voor den Landthuijse deser stadt ende aldaer ter discretie van schepenen aen eene staek te worden gebonden, alvooren het strop over uwen hals geslaegen en de galge voor u geplant, met roeden door den scherpregter te worden gegeeselt, dies t&apos;eijnden voor den tijdt van twintig naereenvolgende jaeren te worden vertransporteert naer het provencial correctiehuijs binnen de stadt Gend om aldaer nevens d&apos;andere tugtelingen te wercken, andere in exempel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Desen gemelden ongeluckigen ontfing voor zijne - fol. 56 - begaene faiten 72 slaegen, ongeluckig terwijl hij geen geniet van zijn eenige begaene diefte hadde gehadt en vraegde, naer zijn bekomen straffe, gewillig aen d&apos;heeren vergiffenisse; eenige daegen hiernae naer het provincial correctiehuijs met de bargie van Gend vertransporteert wordende.</l>
					<l></l>
					<l>Een Jode voor &apos;t stadthuijs tentoongestelt.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 10 februarij wiert vóór &apos;t stadthuijs deser stadt van den een en half uren tentoongestelt eenen Jode van natie, oudt circa twintig jaeren, bij zig</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hangen hebbende veele gestolen winckelgoederen: eene horlogie, eenig kopertin ijzerwerk en verscheijde andere goederen, aldus met dezelve tentoongestelt wordende opdat d&apos;eijgenaers hunne goederen zouden reclameeren. Desen jongenlink was over eenige daegen op de volgende wijse geapparendeert: alhier over noen eenige winckelgoederen in een huijs bij St.-Salvatorskercke stelende, vlugte hij, vervolgt wordende, in &apos;t huijs van eenen schaedebeletter waer hij, zoo den leser denken kan, best gearriveert was.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Eenen Engelschman wordt op &apos;t generael kerkhof begraeven.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 57 - Op den 13 februarij wiert &apos;s avons ten ses uren vanuijt desen stadt Brugge, in eenen carosse en verscheijde volgende waerin de vrienden geseten waeren, vervoert naer het generael kerkhof buijten de Catalinepoorte, het lijk van eenen overleden Engelschman, alhier gewoont hebbende op de Woensdagmart; dit lijk zonder meer vergeselschapt wordende van menigvuldige torsen terwijl desen heer van de gereformeerde relegie was. Dus op het kerkhof gekomen zijnde wiert de loodekiste, waerin desen heer begraeven was, geleijt op d&apos;afgesonderde plaetse op hetzelve kerkhof in een nieuw gemest graf, ingevolgen de bespreken hiervooren fol. 46 aengemelt. Zijnde desen heer vervolgens den eersten die aldaer voor hem en zijne familie een nieuw graf heeft doen metsen in hetwelke hij den eersten op dit kerkhof is in begraeven geworden, zullende, zoo men zijt, zijn exempel van veele ingeseetene deser stadt agtervolgt worden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Bekentmaekinge gedaen nopende den pagt van den genever of graenbrandewijn.</l>
					<l>fol. 58 - Op den 15 februarij wiert er binnen dese stadt Brugge vanwegens d&apos;heeren van &apos;t collegie, aen welcke voor alsnu den pagt der genever ofte zoogenaemde graenbrandewijnen eijgen is, <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>bekent gemakt</waarneming> <informatiebron>eene zeer stiptelijcke ordonantie</informatiebron> nopende desen pagt bestaende in 88 nieuwe artikelen, zoo ten regarde van de stokers, canteniers, herbergiers en alle andere desen drank debeteerende; alles om te voorkomen de menigvuldige frauden die er daegelijcks gedaen worden; zullende het voor alsnu nopende die veranderinge zeer streng zijn, zoo voor de stokers als alle ander die hun bemoeijen met dese drancken te verkoopen.</l>
					<l>Alsnu en is er als naer jaerelijcksche gewoonte in d&apos;ordonantie nopende de toekomende vastenavontdaegen het masqueren op de sondaegen niet verboden geworden, &apos;t welk jaerelijckx maer aen de kinders beneden de thien jaeren toegelaeten wiert, zoodat men voor alsnu zeijt dat er publikelijk op den toekomende sondag, gelijk op d&apos;andere vastenavontdaegen, zal gemasquert worden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Veele masquers op den sondag voor vastenavont langs de straeten vertoont.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 59 - Op den 18 februarij naer den noen, zijnde den sondag voor vastenavontdag, begonden menigvuldige masquers langs de straeten deser stadt te loopen evenals op de vastenavontdaegen in gebruijk is, dit onder de toeloop van menigvuldige persoonen, mits het heden zoo schoon zonneschijn en aengenaem weder was alsof het in de maendt meij zoude hebben geweest.</l>
					<l>Dit zoo tegenstrijdig als belachelijck gebruijck is gelijckelijk op den 25 februarij, eersten zondag van den vasten, van voormiddag ten elf gepleegt geworden en gecontinueert tot &apos;s avons zonder van iemant eenigen tegenstant te ontmoeten of zonder dat er zelfs, als op den vastenavontdaegen in gebruijck, eenig raeden of schaedebeletters rondtgingen; desen dag nogtans zoo veele masquers niet lopende als zondag lestleden terwijl het fraeij weder dat nu voor dit jaergetijde sedert eenen merckelijcken tijdt zeer sagt ende meegaende geweest heeft, - fol. 60 - verandert was in sneeuw en kouden regen die den heelen dag continueerde en de straeten zeer vuijl en onbegaenbaer maekte.</l>
					<l>Voordere bemerckingen op die gepleegde sottigheden en baldaedigheden te maeken is hier onnoodig terwijl den leser diesaengaende in &apos;t voorig deel, fol. 101, naedere bemerckingen op die vervloekelijcke misbruijken zien kan; mij alleen vergenoegende met te zeggen dat onse geheijligde religie alsnu als op krucken staet en dat heuren luijsterlijcken glans, door de menigte opgehoopte nieuw ingevoert wordende misbruijken, tot in d&apos;uijterste verdervingen en ellenden staet gedompelt te worden, want wanneer zonder tegenseg alle verderffelijcke nieuwigheden ingevoert worden dan geeft het volk, versterkt als door eene vrijheijdt, aen hunne ongebondentheden den volle toom. Ach, Godt geve het, Godt geve dat d&apos;oogen van onse regeerders geopent wierden en dat uijt de raeden de dweersdrijvende en verleijende pluijmstrijkers mogten verdreven worden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>&apos;t Eerste vertoog geopent en de dekens op &apos;t collegie ontboden tot het verkiezen der nieuwe raedtsheeren voor d&apos;intendentie.</l>
					<l>fol. 61 - Op den 27 februarij wiert alhier binnen Brugge en verders door het heele Nederlandt &apos;t eerste vertoog geopent van <informatiebron>eene nieuwe keijserlijcke en koninglijcke ordonantie</informatiebron> die het heel nog bloeijende Nederlandt schijnt overhoop te zullen wentelen en die aen alle weldunckende vaederlanders d&apos;aldergrootste ongerustheijdt en onsteltenisse baert.</l>
					<l>Heden voormiddag om thien uren waeren generaelijk alle de dekens deser stadt op &apos;t collegie ontboden, waer hun geopent wiert een keijserlijk en koninglijk besluijt nopende het te nieuw oprechten van eene intendentie onder den tijtel van een gerichte van d&apos;eerste instantie (ziet diesaengaende voorder <informatiebron>den Vlaemschen Indicateur</informatiebron> en <informatiebron>Lovens nieuws</informatiebron>(21) op verscheijde plaetsen verhandelt, XVII en IV deel, en te lang om nopende alle dees teweeg zijnde veranderingen afzonderlijk te verhaelen). Het besluijt van</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>zijne majesteijt, zijnde van tot dit gerechte eenen opperintendent te benoemen en dat voor de heeren raedtsheeren door de gesaementlijcke dekens uijt - fol. 62 - wijse bequaeme mannen zullen moeten gekosen worden naerdat de te aen te stellen rechters in elcke stadt hun examen zullen hebben gedaen van hunne daertoe bequaemigheijdt; zijnde ter provisie alhier binnen Brugge de heeren raedenpensionarissen Sola(22), Cridts(23) en O&apos;Donnoghue(24), daertoe geadmiteert geworden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(Maart)</l>
					<l>D&apos;onkosten van het begraeven der lijken op &apos;t generael kerkhof verhoogt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Op den 1 maerte wiert binnen dese stadt bij <informatiebron>placaete(25) aen de kerkdueren</informatiebron> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt</waarneming> dat op de klagten door d&apos;heeren van &apos;t collegie en de regeerders van &apos;t generael kerkhof gedaen aen het gouvernement-generael tot Brussel, nopende dat den opbreng tot het supporteeren der onkosten van het generael kerkhof niet genoegsaem is, waerin van wegens van het gouvernement voorzien zijnde den tarijf tot het vervoeren der lijken alsnu bepaelt is, als volgt te weten: tot 25 guldens voor een lijk van den dienst der eerste classe; 21 voor hetgene der tweede; 18 voor hetgene der derde; 5 guldens voor hetgene der vierde en 1 gulden voor degene die met een misse of zonder begraeven worden. - fol. 63 - Voor de kinders tot 14 jaeren van den</l>
					<l></l>
					<l>classe thien stuijvers; zullende de waere arme op &apos;t toonen van een certificaet van hunnen heer pastor van dese lasten vrij zijn ende zonder eenige onkosten begraeven worden. Nopende de augumentatie deser opnieuw opgestelde lasten voor &apos;t begraeven der lijken op het generael kerkhof ofte op een ander, wan of niemant vrij is, heerscht er onder het publik eene groote murmuratie terwijl er opentlijk geseijt wordt dat het ongepermiteert is zulkdaenige onkosten tot het maeken van een kerkhof te doen ende daermede de borgers, die waerlijk genoeg belast, op dusdaenig eene wijse te belasten.</l>
					<l></l>
					<l>Den toeslag gedaen van de gebouwen van &apos;t klooster der Rijcke Klaeren en eenige andere.</l>
					<l></l>
					<l>Desen naermiddag is ter plaetse in &apos;t gesupprimeert clooster der Rijcke Klaeren(26) gedaen den absoluten toeslag van heel des zelfs bevang, groot meer dan 7 gemeten, zijnde hetzelve eerst in verscheijde koopen opgeropen ende van in cumulo ingestelt op 13.000 guldens, zijnde dese partije met gewin van veele wijngelden desen naermiddag verhoogt - fol. 64 - en toegeslaegen voor de somme van 23.400 guldens courant; zullende gevolgentlijk heel dit merckabel beluijk geplaneert worden en d&apos;erve aen de eijgenaers ofte koopers verblijven.</l>
					<l>Op gelijcken voet is over eenige daegen verkogt in cumulo het gesupprimeert clooster van de Annontiaten(27) voor de somme van 10.000 guldens, hetgene van Bethania(28) voor 7.500 guldens en hetgene van de Penitenten(29) voor 5.500 guldens, zoodat men van nu alle dese konstrijcke wercken en gebouwen ziet te gronde werpen, in welcke zoo menigvuldige goddelijcke</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>diensten en godtvrugtige oeffeningen gedaen zijn; zullende den tijdt voorder leeren wat er met alle dese zoo merckwaerdige groote plaetsen zal verricht worden wanneer eens alles zal te gronde geworpen zijn ende ook wat er met de nog resteerende staende cloosters, die nog niet verkogt zijn, zal geworden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Rechtveerdige justitie gedaen binnen de stadt Brugge voor &apos;t Landthuijs van den Vrijen op den 3 maerte 1787.</l>
					<l>Omdieswille dat gij, Joannes Verhaege, zoon - fol. 65 - van Baltazar, oudt 35 jaeren, geboortig van de stadt Tourhout ende lest gewoont hebbende tot Igteghem, boerewerkman van stijle, ofte zoo gij andersints met naem ofte toenaem moogt wesen genaemt, alhier present, u zoo verre hebt vervoordert van tegen alle goddelijcke, kerckelijcke en weijreltlijcke rechten, vrouwspersoonen gewelt aen te doen ende met wille en gewelt te verkragten.</l>
					<l>Wan of t&apos;uwen laste volkomentlijk is gebleken dat gij, Joannes Verhaege, tot alle dies hebt bestaen. Want gij, op Asschenwoensdag van het jaer 1784, komende van de mart van Tourhout met Joanna de Munck, weduwe van Joseph Toussel; nu met dezelve op een verre afgelegen plaetse van woonsten gekomen zijnde, hebt gij bestaen met kragt ende gewelt dese vrouwspersoon te willen omwerpen om met dese uwe dertele lusten te voldoen, tot zoo verre dat zij groot geschreeuw maekende, gij op &apos;t naederen van haeren zoon, die ook van de mart afquaem, zijt op de vlucht gedreven. Hiermede, in plaets van desen onmenschelijcken handel te laeten, hebt gij ter contrarie vast - fol. 66 - van in uwe gemoet besloten van met kragt ende gewelt desen uwen opgesetten wille ter uijtvoer te brengen.</l>
					<l>Dus dese vrouwspersoone ter deser gelegentheijdt vervolgende hebt gij dezelve eenige daegen hiernae wederom alleen op een stuk landt tegengekomen, wanneer gij dezelve seffens met meerder gewelt hebt aengetast en op den grondt geworpen en haer verdreegt, zoo zij eenige tegenstant zoude doen, het hert in te stampen, tot zoo verre dat gij haer tot verscheijde slaegen in het aensicht hebt toegebragt op het geschreeuw en gewelt dat zij was maekende ende nu op het point zijnde van uwe driften ter uijtvoer te brengen, zoo zijt gij op &apos;t aenkomen van eenige persoonen daeraf weerhouden geworden en genootsakt geweest van seffens de vlucht te nemen. Hiernae t&apos;uwen laste het prise de corps uijtgegeven zijnde, hebt gij u opgehouden al de kanten van Holant en Kasant(30), totdat gij eijndelinge, weer geweest zijnde op den 13 februarij lestleden, van officiewege zijt geapparendeert geworden en binnen de stadt - fol. 67</l>
					<l>Brugge beweegt in egte van vangenisse.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Van alle, welcke zoo bij wettelijcke imformatiën, uwe eijgene bekentenissen, als andersints ten tijde van uwe detentie, den rechter is gebleken om genoegen en zal straffen ingevolgen haere majesteijts placaeten, als zulcke ongeregeltheden niet lijdelijk zijnde in een landt van rechte, andere in exempel: zoo is &apos;t dat d&apos;heeren borgemeesters en schepenen &apos;s Landts van den Vrijen, gesien hebbende den schriftelijcken crimineelen heesch t&apos;uwen laste gemakt ende beleden, condemneeren, zoo zij condemneeren bij desen, u, Joannes Verhaege, zoon van Baltazar, oudt 35 jaeren, geboortig van de stadt Tourhout ende lest gewoont hebbende tot Igteghem, boerewerkman</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>van stijle, ofte zoo gij andersints met naem ofte toenaem moogt wesen genaemt, alhier present, van gebragt te worden voor &apos;t Landthuijs van den Vrijen op een schavot ende aldaer door den scherprechter, ter discretie van schepenen, met roeden te worden gegeesselt, dies &apos;t eijnde voor den tijdt van vier naereenvolgende jaeren tot het provincial - fol. 68 - correctiehuijs van Gend te worden verwesen om aldaer nevens d&apos;andere tugtelingen te wercken, andere in exempel.</l>
					<l>Gemelden patiënt ontfing voor zijne begaene faiten 102 slaegen, vroeg gewillig aen d&apos;heeren naer d&apos;executie vergiffenisse en wiert eenige daegen hiernae met de bargie naer Gend vervoert.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ten zelven daege twee vrouwspersoonen voor &apos;t stadthuijs tentoongestelt.</l>
					<l></l>
					<l>Behalvens dese executie zijn er desen morgen ook van den 2 tot 3 ure vóór het stadthuijs binnen dese stadt Brugge twee vrouwspersoonen tentoongestelt voor &apos;t begaen van veele bedrijegerijen in &apos;t wisselen van geldt alsook grootelijcks verdagt zijnde van valsch geldt te hebben verspreijt; zijnde hunne mans, die zeker meerplichtig zijn, gevlugt. Dese twee vrouwspersonen, voor het stadthuijs gebonden staende, beschouwden de voormelde executie zeer bewegelijk, mogelijcks met voordracht of hun zulcks ook mogt overkomen en d&apos;eene, zijnde de jongste van circa 35 jaeren oudt, begonde op &apos;t geven van d&apos;eerste slaegen zeer te wenen, terwijl d&apos;andere zulks met een harder gemoet was aensiende.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Bekentmaekinge nopende de pensionen die d&apos;heeren intendenten zullen bekomen.</l>
					<l>fol. 69 - Op den 5 maerte wiert binnen dese stadt Brugge <informatiebron>bij hallegebode en placaete</informatiebron>(31) <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt</waarneming> dat wegens d&apos;expresse bevelen van zijne majesteijt den keijser op den 12 deser maendt zullen gekosen worden bij provisie seven heeren raedtsheeren die zullen uijtmaeken het nieuw koninglijk gerechte van d&apos;eerste instantie van dese stadt Brugge; zullende dese heeren raedtsheeren ider voor jaerelijcks pensioen bekomen 1200 Duijtsche guldens, maekende 1680 Brabans courant geldt.</l>
					<l>Mogende van nu af, zoo ingeseten als vremdelingen van allen staet, daertoe bequaemigheijdt hebbende, zig ider in &apos;t besonder daertoe aenbieden aen d&apos;heeren examinateurs hiervooren voor dese stadt Brugge, fol. 62, vermelt. Dese heeren raedtsheeren zullen ingevolgen dezelve hooge bevelen moeten gekosen worden door het corps der dekens deser stadt die eenige daegen hiernae de lijste van de daertoe geaccepteerde heeren bekomen hebben, bestaende in de volgende heeren, te weten: d&apos;heer de Gaugairie, de la Rue, Deurwaerder, Kesteloot, Vande Walle, Slock, Honraet, van den Bogaerde, Holvoet, Marant, Odevare, Mahieu, Kesteloot de jonge(32).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Hoedaenig en welcke heeren door de dekens op &apos;t collegie tot dees plaesen verkosen zijn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>fol. 70 - Op den 12 maerte &apos;s morgens ten thien uren nam begin die groote veranderinge en die mogelijcks, Godt geeft van neen, nog zoo menige ontsteltenissen zal teweeg brengen; zijnde generaelijk alle de dekens, uijtmaekende de vrije corpora deser stadt, op &apos;t collegie vergaedert ter verkiesing van d&apos;heeren raedsheeren hiervooren vermelt. Na eenider op rang geseten zijnde, opende elck in &apos;t besonder de stemmen ofte voijsen die hij met zijn ambagt hadde bestemt uijt de derthien hiervooren genoemde heeren die hun daertoe gepresenteert hadden; alle de voijsen nu separatelijk opgenomen zijnde, wiert de belle geklonken en alle de dekens vertrocken uijt de collegiekaemer tot&apos;er tijdt dat de voijsen naergesien en opgenomen waeren, waernaer de dekens andermael in de collegiekaemer toegelaeten wierden en aen hun geopent wiert wie zij voor de seven heeren raedtsheeren hadden verkozen bij meerderheijdt - fol. 71 - van hunne saementgevoegde voijsen, behalvens alleenelijk dat d&apos;heeren Deurwaerder en d&apos;heer Slok gelijcke voijsen hadden, waerom door de dekens aen d&apos;heeren toegestaen wiert dat d&apos;heer Deurwaerder als raedtsheer zal verkosen blijven, waernae de seven verkozen raedtsheeren, door de stemmen der dekens verkosen, op de volgende order voor de dekens afgelesen wierden, te weten: den heer Honraet, d&apos;heer Van de Walle, d&apos;heer van den Bogaerde, d&apos;heer de la Rue, d&apos;heer Deurwaerder, d&apos;heer Holvoet en d&apos;heer Mahieu(33).</l>
					<l>Hiermede wierden de dekens voor hunne begaene devoiren door d&apos;heeren van &apos;t collegie bedankt en ider ontfing, gelijk de voorgaende wijse hiervooren fol. 61, een packje waarin was thien stuijvers. Terstont maekten de dekens de verkosene raedtsheeren aen de duijsenden menschen die op den Burg en in &apos;t stadthuijs stonden bekent, die alle zeer nieuwsgierig waeren om den uijtval van dese gewichtige zaeke te vernemen. Ende nauwelijcks waeren de heeren raedtsheeren verkozen of m&apos;hoorde het carilion zeer - fol. 72 - konstig spelen, ende zulcks door heele de stadt kenbaer gemakt zijnde, zaeg men alom waer de gemelde heeren waeren wonende, veele wimpelen en vlaggen spannen ende des avons, onder het onophoudelijk spelen van &apos;t carilion, menigvuldige illuminatiën, vruegdevieren en pektonnen ontsteken.</l>
					<l>Dese seven heeren raedtsheeren zullen binnen dese stadt uijtmaeken het te nieuw op te rechten gerechte ofte raedt van d&apos;eerste instantie die met den 1 meij toekomende zijnen aenvang zal nemen ende die zal gepresideert worden door den heer baron de Haveskercke, raedt fiscal van den Raedt in Vlaenderen(34). Desen heer zal den naem van intendent voeren en den voorsitter van desen nieuwen raedt wesen, schoon alle dese mercweerdige te op te rechten veranderingen onder veele ingesetene van ons bloeijende Neerlandt d&apos;aldergrootste ontsteltenisse baeren, schijnt men nogtans onder veele binnen dese stadt Brugge daerover zeer verheugt omdat men voorgeeft dat men door betere regeerders zal gaen bestiert worden; een liedeken van - fol. 73 - den volgenden inhout hierop seffens door eenige onser borgers gemakt schijnt zulks genoegsaem te betoonen, gelijk de menigvuldige vruegdebedrijven die ter deser gelegentheijdt gehouden zijn.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Liedeken waeruijt blijken de vreugden ten desen eijnde binnen Brugge ontstaen.</l>
					<l>Lofsang toegepast aen de nieuwe heeren raedtsheeren, op bevel des keijsers uijtgekozen, door d&apos;ambagten der stadt Brugge.</l>
					<l></l>
					<l>1.</l>
					<l>Op den twaelfsten van de maendt maert, ik saeg de dekens saem vergaert,</l>
					<l>ik was overlommert en bekommert in den geest van mijnen aerdt.</l>
					<l>Ik hoorde dan ook even ras</l>
					<l>den beijaert slaen op maet en pas voor de placaeten in keijsers staeten, &apos;k hoorde wie verheven was.</l>
					<l>2.</l>
					<l>Men saeg volbrengen &apos;t keijsers gebiedt, heel de stadt van Brugge ziet</l>
					<l>hoe de ambagten door hun kragten geven keus tot hun geniet,</l>
					<l>tot glorie van hun faem - fol. 74 - wie dat er toe is bequaem</l>
					<l>om wel te bestieren en te regieren tot verheffing van hun faem.</l>
					<l>3.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Wij zijn verblijt tot in den hoogsten graedt door het verkiesen van d&apos;heer Honraet, van den Bogaerde, Deurwaerder,</l>
					<l>Van de Walle ook in den raedt, benevens den heer de la Rue en ook mijnheer Mahieu,</l>
					<l>Holvoet gepresen, gaf raedt voor desen, waerom wij verheugt zijn nu.</l>
					<l>4.</l>
					<l>Men saeg de straeten gansch doorlicht, waerom ik maekte dit gedicht,</l>
					<l>uijt mijn konste ontfangt mijn jonste, neemt in dancke, schoon &apos;t is slicht, &apos;k geve gansch &apos;t herte en gemoedt,</l>
					<l>&apos;k wensch uw edele geluk en voorspoet, dat alle uwe machten door gedachten gans de borgerije voldoet.</l>
					<l>5.</l>
					<l>- fol. 75 - Viva &apos;t huijs van Oostenrijk, wij roepen saemen alle gelijk</l>
					<l>dat de commedie in geen questie niet mag dienen tot elck pijk</l>
					<l>maer tot voordeel en der ambagts soen, dan is &apos;t werk goet en wonderschoon dat de kooplieden hulpe bieden,</l>
					<l>&apos;t is den peerel van de kroon.</l>
					<l></l>
					<l>finis.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Naemdag van zijne majesteijt den keijser geviert.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 19 maerte, naemdag van Josephus den II, onsen doorluchten keijser ende koning, was het bij uijtnementheijdt aengenaem weder, ter gelegentheijdt van welcke plichtigheijdt in onze cathedraele kercke door onsen eerweerdigsten heer bisschop de solemnele misse afgesongen wiert onder het losbranden van eene drijvoudige salvo uijt de musquetterije van een uijtgelesen batalion, staende op den Burg, gevolgt wordende door eene andere salvo uijt de musquetterije van onse stadtssoldaeten. Het carilion speelde geduerende desen heelen dag onophoudelijk en dese vruegdefeest wiert geëijndigt door het losbranden des - fol. 76 - avons van menigvuldige kanonsschueten op onse stadswallen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Heden waeren der ook in de Grouwerckersstraete veele wimpels en vlaggen gespannen ende des avons veel illuminatiën, ter oorzaeke dat aldaer eenen heer was wonende die voor koninglijcken raedtsheer voor het nieuw gerechte van d&apos;eerste instantie voor de stadt Oostende verkosen was.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>D&apos;heer baron de Haveskercke wordt als opperheer der intendentie binnen Brugge verwellekomt.</l>
					<l>Op den 21 maerte wiert den heer baron de Haveskercke, raedt fiscal van den Raedt in Vlaenderen, die alhier binnen dese stadt Brugge over twee daegen aengekomen was ter beschikking van den nieuwen raedt als intendent der zelve, verwelkomt door d&apos;heeren gedeputeerde deser stadt Brugge ende door den edeldom, van welcke desen heer, in zijne wooning gereet gemakt zijnde in de Langestraete, de gesaementlijcke gelukwenschingen ontfing, gelijk ook des anderdaegs gedaen wiert door de gesaementlijcke dekens deser stadt ende door veele van onse treffelijckste borgers die alle van desen heer zeer minsaem ontfangen wierden - fol. 77 -</l>
					<l>Hebbende ter voormelde gelegentheijdt een zoodaenig vruegdefeest binnen dese stadt Brugge plaetse gehadt dat men in lange jaeren, &apos;t zij om welcke gelegentheijdt dat het heeft mogen wesen, geene meerder vruegden heeft zien bedrijven. Van desen morgen af saeg men om zoo te zeggen als de heele stadt in roer: ten allen kant d&apos;huijsen versieren, vlaggen ende wimpels spannen, pijramijden en arken aen d&apos;ambagtshuijsen oprechten om desen avont geïllumineert te worden, zoodaeniglijk dat diesaengaende alles afzonderlijk te verhaelen men langs alle de kanten van de stadt daeraf als een plan zoude moeten gemakt hebben, terwijl alom de vruegdebedrijven algemeen scheenen.</l>
					<l>Het ambagt van de schippers nogtans liet diesaengaende besonderlijk nog hunne toegenegentheijdt uijtschijnen in hope van veele voorrechten te bekomen; aen de Molenbrugge waeren er ten koste van het gemelt ambagt - fol. 78 - 6 billanderschepen versaemelt, alle zoo konstrijk met vlaggen en wimpels ende langs alle kanten versiert met lanteerenkens dat zij alle d&apos;oogen der aenschrauwers nae zig trocken. Ook hadden zij voor dese schepen laeten leggen een flot, niet minder dan de schepen verciert, op alle welcke gedurende den heelen dag de canons afgelost wierden, &apos;t goon de vruegt tot in de locht deed weergalmen. Die schepen, gelijk ook Schipperscapelle(35), zoo een aengenaem gesicht uijtmaekende dat men niet ge-</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>heugt binnen dese stadt veel aengenaemer of schoonder geweten te hebben. Dit alles versierde den avont nog meer.</l>
					<l>Terwijl bijna de heele stadt geïllumineert was, maekende d&apos;arken die alom voor d&apos;ambagtshuijsen geplaest waeren d&apos;alderschoonste versieringen. Het carilion speelde bijna den ganschen nagt en duijsenden vuurpijlen tusschen het schieten der kanons weergalmenden de locht zoodat alle dees vruegdebedrijven niet zonder een zielroerende gemoet door den heer intendent zijn konnen aensien worden. - fol. 79</l>
					<l>-</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De processie van Maria Bootschap onderbleven.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 26 maerte, feestdag der Bootschap van d&apos;alderheijligste maeget en moeder Godts Maria, en wiert als naer jaerelijcksche gewoonte vanuijt de parochiale kercke van St.-Salvators geene processie omgedregen, zoodaeniglijk alsof zulks noijt hadde gepleegt geweest. De goddelijke diensten in de kercke wierden ook met veel minder musiek en mindere pligtigheijdt gedaen, ter oorsaek van de aldaer roemwaerde vernietigde confrerie van de Pillegrems(36), in welcke hun niemant anders en vermogt te vervoegen als die te minsten naer Rome hadden geweest ende voorder heijlige landen hadden besogt. Dese langopgerechte confrerie die ook vóór haere vernietinge zeer rijk was, betaelde alle de diensten die op heden ende door het heele jaer ter deser gelegentheijdt wierden gedaen en alle de confraters, met hunne gewone pillegremsteekenen, verselden alle jaere dees plichtige processie, alle hetwelcke nu wegens de zupressie volkomen onderbleven is.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Veele boeren worden voldaen de schaede die zij door d&apos;inundatiën der Holanders geleden hebben.</l>
					<l>fol. 80 - Op den 29 maerte en eenige andere volgende daegen wierden binnen dese stadt Brugge op het koningscomtoir menigvuldige boeren voldaen hunne geleden schaeden, bij experte op d&apos;orders van zijne majesteijt den keijser opgenomen, die zij hadden geleden door d&apos;inundatiën en steken van waeter door d&apos;Holanders op hunne besaeijde en onbesaeijde landen gedaen in de laeste troubelen, tusschen dezelve en zijne majesteijt den keijser ontstaen. Ider boer vervolgens, in &apos;t besonder volgens zijnen gedaenen eedt en volgens de presie der commissarissen den eenen meer en den anderen min, voldaen wordende uijt het half millioen guldens daertoe expresselijk in de vergelijcksartikelen bestemt en door d&apos;Holanders gegeven, uijt alle welcke blijkt dat men nu seker is van dien kant een volkomen ruste te zullen genieten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De grootbieren andermael verhoogt.</l>
					<l></l>
					<l>Desen morgen wiert ook bij <informatiebron>hallegebode en placaete</informatiebron> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt</waarneming> dat de grootbieren deser stadt nu niet min meer als tot 32 schellingen courant - fol. 81 - par tonne en</l>
					<l></l>
					<l>wierden. Dit op de klagten gedaen door de</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>vrije brouwers deser stadt aen &apos;t gouvernement-generael tot Brussel, voorgegeven hebben dat zij, wegens d&apos;overgroote dierte van &apos;t sucrioen en hoppe, onmogelijk niet meer konnen bestaen, ofte bieren zullen moeten brouwen van eene mindere sterkte om hun zelven niet te renueren, op alle welcke klagten hun zulcks door &apos;t gouvernement-generael is toegestaen geworden.</l>
					<l>stadsmagistraten).</l>
					<l>Mahieu was advokaat te Brugge. (Ph. VAN HILLE, De gerechtelijke, o.c., blz. 107).</l>
					<l>Charles Holvoet, advokaat vanaf 1765, raadpensionaris en schepen in de Brugse wet van 1788, werd in de Franse tijd president van de burgelijke rechtbank van het departement van de Leie en later rechter in Brugge tot 1813. (Y. VAN DEN BERGHE, Jacobijnen, o.c., dl. II, blz. 20). (Ph. VAN HILLE, Het hof van beroep, o.c., blz. 171). (S.A.B., Almanakken, BI hh 1788, blz. 63).</l>
					<l>Joseph-Ignace de Hooghe, heer van Gaugerie, Ten Heede, etc. Geboren op 10 juli 1736. In 1764 werd hij griffier van het wezenhuis te Brugge, raad en griffier van de stad Brugge. In 1781: proost van het broederschap van het Heilig Bloed; in 1792 voorlopig afgevaardigde van Brugge. Hij was de zoon van Ignace-François, ridder van Hooghe, heer van Gaugerie, Ten Heede, Dendelghem, Baerhove, Peute, Villecq, etc., en van Thérèse-Caroline Anchement. Ook zijn vader was raadpensionaris en griffier te Brugge. Hij stierf op 11 december 1795; hij werd begraven in de O.L.V.-kerk. (J. CAILLARD, o.c., dl. IV, blz. 51).</l>
					<l>François Balthazar Marant was de zoon van Pierre Marant, burgemeester van Roeselare, en van Josephina Lambrecht.             Sedert 1771 was hij advokaat. In het jaar V (1797) werd hij rechter en in het jaar VIII (1800) voorzitter van de rechtbank van eerste aanleg te Brugge. Hij stierf in 1812. (Ph. VAN HILLE, Het hof van beroep, o.c., blz. 160).</l>
					<l>Joannes Slock was vóór de Franse revolutie advokaat in de Raad van Vlaanderen en bij het bisschoppelijk hof, en griffier van de proosdij van Sint-Donaas. In 1800, jaar waarin hij stierf, werd hij voorzitter van de Brugse rechtbank. (Ph. VAN HILLE, Het hof van beroep, o.c., blz. 159).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Cfr. P. VERHAEGE, o.c., blz. 68-69). In dit handschrift wordt een iets andere - en meer gedetailleerde - versie van dit gebeuren gegeven. Niet enkel de dekens maar ook de notabelen (oud-burgemeesters en oud-schepenen) hebben, als aparte groep, aan de stemming deelgenomen. De verkozenen van de notabelen waren: de la Rue, de Deurwaerder, van de Walle, Honraedt, van Bogaerde, Mahieu, Holvoet, d&apos;Hooghe de la Gauguerie, Marant en Slock. De dekens verkozen de la Rue, van de Walle, Holvoet, Honraedt, van Bogaerde, Mahieu, Slock, de Deurwaerder, Marant en d&apos;Hooghe de la Gauguerie. Slock en de Deurwaerder hadden een gelijk aantal stemmen; Slock had er weliswaar meer van de notabelen gekregen en de Deurwaerder meer van de dekens. Uiteindelijk werd de Deurwaerder benoemd. De lijst van de namen van de 7 uiteindelijk verkozen raadsheren komt bij Coppieters wel overeen met die bij van Wallegem. Cfr. P. VERHAEGE, o.c., blz. 68. In de publicatie van dit handschrift wordt dezelfde lijst opgegeven, met uitzondering van Kesteloot en van de Walle die daar niet ververmeld zijn.</l>
					<l>De oprichting van rechtbanken van eerste instantie of eerste aanleg kadert in het geheel van gerechtelijke hervormingen die Jozef II doorvoerde met de bedoeling de rechtspleging van willekeur, wreedheid, irrationele organisatie en onbekwame personages te zuiveren. Ze zouden bevoegd zijn in alle zaken en voor alle standen van de bevolking en er zou een vaste wedde vastgesteld worden voor alle magistraten. De voorzitters van de rechtbanken van eerste aanleg werden benoemd; de bijzitters werden gekozen, zoals van Walleghem en Coppieters het ons uitvoerig beschrijven, onder de kandidaten die het bewijs leverden van hun rechtskundige kennis. Boven de rechtbanken van eerste aanleg zouden er twee raden van beroep komen (Brussel en Luxemburg) en één soevereine raad te Brussel. Voor meer informatie in dit verband zie Ph. VAN HILLE, De gerechtelijke, o.c., blz. 7-61. Louis-Joseph van Haveskerke werd geboren te Oostende op 22 november 1736 als zoon van Joseph van Haveskerke die raadsheer-pensionaris was te Oostende; hij was ridder, baron van Wijnghene, heer van Zedelghem, Wulfsberghe, etc. en schepen van het Brugse Vrije - en van Hélène Bosschaert. Louis-Joseph was burggraaf van Zeeland, heer van Mediepe. Van 1761 tot febr. 1773 was hij schepen van het Brugse Vrije. In 1773 werd hij, bij patentbrieven, lid van de provinciale raad van Vlaanderen, later</l>
					<l>advocaat-fiscaal van Vlaanderen. In april 1761 huwde hij Marie-Anne, burggravin van der Varent met wie hij 4 kinderen kreeg. Tijdens de Brabantse omwenteling zetelde hij in het soeverein congres te Brussel en als afgevaardigde daarvan werd hij naar het Franse hof gestuurd. Bij de Oostenrijkse restauratie verbleef hij een tijdlang te Parijs; hij zou zelfs met de Fransen hebben gecollaboreerd. (J. GAILLARD, o.c., dl. I, blz. 19). (Y. VAN DEN BERGHE,</l>
					<l>Jacobijnen, o.c., dl. I, blz. 150). (Ph. VAN HILLE, De gerechtelijke, o.c., blz. 142-143).</l>
					<l></l>
					<l>De kapel van het ambacht van de schippers, met erachter het ambachtshuis en enkele godshuizen, was gelegen tussen de Potterierei en de Kleine Carmerstraat (nu de Elisabeth Zorghestraat). Ze was toegewijd aan de heilige Clemens, de patroonheilige van de schippers. (J. ENGLISH,</l>
					<l>Parochieblad, 20 nov. 1955 en 22 nov. 1959). (J. GAILLARD, Ambachten en neringen van Brugge, Brugge, 1854, blz. 153-155).</l>
					<l>Volgens de stukken in het stadsarchief te Brugge moet de Confrerie van de Pilgrims gesitueerd worden in de Sint-Jacobskerk. In 1786 werd ze op bevel van Jozef II, samen met een hele reeks andere broederschappen, afgeschaft. In de plaats kwam het nieuw broederschap ‘van de liefde tot de naaste’. De opbrengst van de verkochte goederen van deze confrerie bedroeg 29-11-0 pond. (S.A.B., pf. 512: confrerieën en kloosters, losse stukken).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(April)</l>
					<l>De processie van Palmsondag onderbleven.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 1 april, zijnde Palmzondag, was het wederom als eenen anderen dag en geene processie en is er als naer jaerelijcksche gewoonte, sedert de vernietinge der oude Palmzondagprocessie, omgedregen, gelijk ook den vrijdag hiervoor, het beelt van</l>
					<l>O.L.V. van de Seven Ween vanuijt de kercke der eerweerde paters Capucinen niet is omgedregen geworden, welck beelt ook jaerelijcks in dees processie op Palmzondag</l>
					<l>- fol. 82 - omgedregen wiert. Hiermede zal de gedagtenisse der Palmzondagprocessie teenemael vergeten blijven en de schaede bij des zelfs vernietingen, in mijn voorige deelen vermelt, misschien noijt meer weerkeeren; Godt geve nogtans dat de saeken haest eenen anderen keer mogten nemen en dat alle die veranderingen die in onse landen zoo menige ongestigtigheijden, troubelen en schaeden veroorsaeken, nog eens op den ouden voet mogten herstelt worden, dan zoude men den godtsdienst zien herleven, de steden zien bloeijen en menigvuldige schaeden herstelt worden. Godt gaeve dat d&apos;oogen van onse roemwaerde regeerders mogten geopent worden en dat zij haest de menigvuldige dweersdrijvers, pluijmstrijckers en verraeders van onse landen mogten kennen!</l>
					<l></l>
					<l>D&apos;heer Wallewijn doet zijn eedt als onderintendent van d&apos;intendentie.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 9 april <waarneming waarneming='Gezien'>zaeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> wederom binnen dese stadt Brugge groote vruegdeteekens bedrijven en ontrent Ter Balie geduerende desen dag veele wimpels, vlaggen en ander versieringen spannen, - fol. 83 - des avons veele illuminatiën, vruegdevieren en pektonnen ontsteken, <ontvanger>m</ontvanger>&apos;<waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorde</waarneming> veel canonslaegen ronken en veele vuurpijlen wierden er hemelschwaer gesonden; aen Schipperscapelle <waarneming waarneming='Gezien'>zaeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> ook vercieringen spannen en &apos;s avonds, gelijk ontrent den Com, veele illuminatiën ontsteken; vóór dees capelle was er ook ten koste van de vrije schippers geleijt een groot vlot van welcke menigvuldige canonschueten wierden afgelost en op welcke des avons bij duijsenden lanteerenkens en andere illuminatiën gehangen waeren, al hetgone &apos;t alderschoonste gesicht uijtmackte. Op veel ander plaetsen deser stadt als op de Mart en aen eenige ambagthuijsen <waarneming waarneming='Gezien'>zaeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> ook des avons veel illiminatiën ontsteken, te lang om alle afsonderlijk te verhaelen, ende dit alles ter oorsaeke dat den zoon van d&apos;heer Wallewijn(38), wonende op Ter Balie, heden zijnen eedt heeft afgeleijt als commissaris ofte onderintendent, bij patente van zijne majesteijt den keijser bekomen, van den raedt van d&apos;eerste instantie die voor de stadt Brugge is opgezegt geworden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Het reglement van het verkoopen der grootbieren andermael verandert.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 84 - Op den 6 april wiert binnen dese stadt Brugge bij naedere <informatiebron>hallegebode en placaete</informatiebron> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt</waarneming> nopende het verkoopen der grootbieren door de brouwers die hetzelve maer met drij schellingen augumentatie par tonne mogen verkoopen, volgens hun gekregen consent, in plaes van als hiervooren, fol. 80, met vier schellingen, waernaer het publick versogt wordt hier te reguleeren; gelijckelijk dat op de klagten gedaen door d&apos;herbergiers deser stadt wegens den opslag der bieren aen d&apos;heeren van &apos;t collegie, hun is toegelaeten ergens in eene brouwerije (die <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> in &apos;t hospitael te zullen zijn) eene brouwte grootbier te brouwen met het storten van eene veel mindere quantiteijt sucrioen en hoppe, zoodaeniglijk dat de bieren gemakkelijk voor den ouden zouden gegeven worden, als de vrije brouwers voorgeven te moeten storten. Dese brouwte zal ter prueve een half jaer ingekeldert worden en tegens dese uijt elcke brouwerije eene tonne bier om ter prueve te zien welcke dat het beste zal wesen en stant houden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Het koninglijk edict nopende de ambagten, gildens, etc., van het stadthuijs afgekondigt.</l>
					<l>- fol. 85 - Op den 11 april is binnen dese stadt Brugge van het stadthuijs <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>afgekondigt</waarneming> de keijserlijcke, koninglijcke <informatiebron>ordonantie ofte edict </informatiebron>raekende de ambagten, gildens en ander borgerlijcke corporatiën, alsook degene van de lastdraegers, wegers, meters en ander arbeijders, aengestelt tot den dienst van den schipvaert, van den koophandel ofte van het publicq(40)<informatiebron> (ziet den Indicateur als hiervooren, fol. 51, bijvoegsel N XIV</informatiebron> ende ziet nu en dan in dit deel de menigvuldige wijtloopige edicten van zijne majesteijt den keijser op verscheijde voorwerpen ende wel besonderlijk geduerende dese maendt, waer den leser met verwondering zal vinden de diploma van zijne majesteijt nopende de procedure en civile regtspleginge, de edicten nopende de te nieuw op te rechten tribunalen en gerechten van d&apos;eerste instantie, waer en hoeverre door heel het Nederlandt hunne districten zullen zijn en zeer veele ander merkweerdigheden voor desen tegenwoordigen tijdt, alle te lang om hier afsonderlijk te konnen geplaest worden, en ook teenemael onnoodig - fol. 86 - terwijl alles luijsterlijk door de drukpers opgeheldert in dit deel van <informatiebron>den Indicateur</informatiebron>, gelijk ook voor de provencie van Brabant <informatiebron>in het Wekelijcks Nieuwsbladt uijt Loven, het vierde deel, door <ontvanger>den leser</ontvanger> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>kan gesien worden</waarneming>).</informatiebron></l>
					<l>Wat ontsteltenisse, moeijte en onkosten het voormelt edict der ambagten, etc., binnen dese stadt en verders door heel het Nederlandt gebaert heeft laete ik den leser oordeelen, terwijl elk nu, als voorsiet, van alle voorrechten en privilegiën te zullen berooft worden, zoo luijsterlijk door zijne majesteijt den keijser in de plichtige huldingsfeest op &apos;t H. Evangelie beswooren, alle de gemoederen gelijckelijk beginnen als den moedt te laeten vallen en zien als een drukkelijcke slavernij voor oogen. Dog het zijn de bevelen van zijne majesteijt, niemant durft er nog tegen kanten, schoon de murmuratie zeer groot begint te worden; zijnde korts naer het bekendtmaeken van het voormelt edict uijt d&apos;orders van d&apos;heeren van &apos;t collegie aen alle dekens</l>
					<l>(39)</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>eenen brief gesonden bij welcke geboden wordt dat in den tijdt van veertien daegen door elck der dekens eenen pertinenten staet van goedt moet overgelevert worden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Eenen soldaet willende deserteeren verweert zig dapper.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>fol. 87 - Op den 13 april, eenen soldaet, willende van zijne wagt, staende aen de Gendpoorte, deserteeren, wiert seffens agtervolgt door eenen corporael, tegens welcken den deserteur hem zoodaenig verweerde dat hij hem met zijne fusieke door en door zijnen bil stak. Desen corporael desniettegenstaende nogtans zoo dapper zijnde dat hij den deserteur tegenhielt totdat er hulpe van de besettinge der poorte bijkwam die hem seffens naer het prison beweegden. Moetende hij eenige daegen hiernae voor zijne straffe thien mael op en neer door drijhondert mannen door de wissen loopen, zijn geluk zijnde dat de doodstraffen van zulkdaenige militaire misdaeden door zijne majesteijt den keijser verboden zijn, zonder welcke hij het, gelijk vóór desen in gebruijk, niet beter dan met de doodt zoude hebben ontkomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Eenen man, genaemt Bleekers, viert met zijne vrouwe zijn vijftigjaerigen jubilé.</l>
					<l>Op den 15 april heeft binnen dese stadt Brugge eenen man, genaemt Bleekers, wonende in de Bouverijstraet, zijnen jubilé geviert van den tijdt van vijftig jaeren met zijne vrouwe te zijn getrouwt, - fol. 88 - ter oorsaeke van welcke &apos;s morgens ten elf uren eene zeer plichtige misse in de parochiale kercke van St.-Salvators afgesongen wiert tusschen welcke de jubilanten hunnen jubilé vierden en naer welcke kercke zij onder het luijden der klokken met thien carossen, verselt door hunne vrienden, gevoert wierden. In de Bouverijstraet en ander omliggende straetjens <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> hierom veel vruegt bedrijven en veel versieringen, wimpels en vlaggen spannen en gelijckelijk &apos;s avons veel vrugdevieren, pektonnen en illuminatiën ontsteken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Begin gemakt met het afbreken der Waterhalle.</l>
					<l></l>
					<l>Heden heeft men ook, naer lange spraeke, een begin gemakt met het afbreken van de Waterhalle(41), staende op de Mart. Dit gebouw, wekkers fondamenten <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt </waarneming>te begeven, is zeer konstig op zeer groote pilaeren op &apos;t water gemakt - en hierom genaemt de Waterhalle - over circa seshondert jaeren van den grondt op tot nut der koophandel nieuw gebouwt. Het dak dat scherp af, maer veel hooger als d&apos;Halle is, is overdekt met schaliën en heeft menige groote en wijde loode goten. Wat verders den voorgevel van dit groot - fol. 89 - en konstig gebouw aengaet, dese is platwijs opgemakt van het één eijndt tot het ander met gelijcke, over circa vier jaeren nieuwgemakte vinsters; zijnde van onder ook in gelijk gebouw de stadtswagt geplaest, meest alle de stadtscomtoiren en verscheijde woonsten. Van boven heeft dit gebouw sedert zijn oprechtinge gedient tot</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>nut van alle koopmanschappen te verklaeren en te verkoopen, aldaer is ook den opstel der graenen en de saele der heeren schermers; wordende hetzelve gebouw tot nog veele andere nuttelijcke nootsaekelijckheden gebruijkt. Wat er naer d&apos;afbrekinge met dese ledige plaetse op de Mart zal geworden zal den tijdt voorder leeren.</l>
					<l>Alsnu heeft men ook een begin gemakt met het afbreken van St.-Janscapelle staende op St.-Jansplaetse(42), van welckers suppressie in &apos;t voorig deel mentie is gemakt geweest.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Hoedaenig de kerkwijdingen geviert zijn.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 22 april, zijnde den tweeden sondag naer Paesschen, zijn, ingevolgen<informatiebron> het keijserlijk edict,</informatiebron> als over jaer alle de kerkwijdingen deser stadt - fol. 90 - Brugge, gelijk ook alle ander ten platten lande, als naer gewoonte zeer plichtig geviert geworden onder het luijden van alle de klokken deser stadt den avont hiervooren. Wat de kerremissen aengaet, die ook op desen dag alle moeten geviert worden, is het besonder ten platten lande op d&apos;een parochie kerremis en op d&apos;ander geene; &apos;t meesten deel hunne gewonelijcke kerremis vierende. Op die parochiën waer dese kerremis onderhouden of geviert wordt, wordt dezelve onder de boeren genaemt ‘De Keijsers Kerremis’ zonder dat door het vieren van dese d&apos;ander gewonelijcke kerremissen gelaeten worden, zoodat er wegens die veranderinge nu op veele parochiën nog eene kerremisse méér als naer gewoonte is.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><informatiebron>Bericht </informatiebron><waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengeplakt</waarneming> nopende de tweede keijserlijcke en koninglijcke loterije in ses classen.</l>
					<l>Op den 25 april wiert binnen dese stadt Brugge aen veele hoeken der straeten <waarneming>aengeplakt </waarneming><informatiebron>een bericht</informatiebron> nopende de tweede keijserlijcke en koninglijcke loterije in ses classen. Den ontfang van welcke zal geopent worden den 15 meij toekomende en welckers eerste treckinge bepaelt is op den 16 julij 1787. - fol. 91 -</l>
					<l>Den ontfang en uijtgeef deser loterije zal bestaen in f. 3194000 Brabant Courant lopende geldt, in 40000 biliëtten, ider van hondert guldens, in 20600 prijsen en 324 premiën; immers alles breeder ingevolgen de plans en conditiën welcke ter deser gelegentheijdt bij alle de heeren collecteurs van het keijserlijk en koninglijk lottospel zullen te bekomen zijn.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Des sondaegs aen de Waterhalle gebroken.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 29 april, zijnde sondag, is geduerende den heelen dag, behalvens in d&apos;hoogmisse, aen den muer van de Waterhalle, al den kant van de Waterhalle langs de Breijdelstraete leijdende, met alle mannen gevrogt alsof het weekdaeg zoude hebben geweest om dezelve te verdemoulieren. Dit opdat desen muer spoedig, om de kepers van &apos;t dak af te laeten, zoude konnen zoo verre afgebroken zijn, gelijk ook</l>
					<l></l>
					<l>zoo verre tegens het begin der foire daermede gedaen te hebben.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(Mei)</l>
					<l>Gewaenden brant binnen Brugge.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 92 - In den nagt tusschen den 30 april en 1 meij gebuerde binnen dese stadt Brugge eene belachelijcke saeke, weerdig om voor de laetere tijden belachen en bewondert te worden.</l>
					<l>Op &apos;t onvoorsiens <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorde</waarneming> <ontvanger>elck</ontvanger> ontrent den elf uren van desen avont met grooten schrik de schelle op den Hallenthooren brant klippen. De bevreestheijdt zooveel te meerder zijnde omdat het bij uijtnementheijdt windig en regenachtig weder was. Desniettegenstaende waeren der seffens duijsenden menschen op de been. <ontvanger>Men</ontvanger> <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> den brantlanteeren langs de kant van de Gendtpoorte op den Hallenthooren uijtsteken en ider was in verwondering om te weten waer den brant was ontstaen terwijl er boven d&apos;huijsinge geen vlammen gesien wierden. De vreese wiert door het geduerig herhaelende klippen der schelle nog vermeerdert en menigvuldige menschen begaeven hun langs dien kant tot voorkoming - fol. 93 - van den brant. Zelfs waeren der al eenige speijten en brantgetuijg op de been, maer hoe verwondert waeren de menigvuldige aldaer ter hulpe komende persoonen wanneer zij nu, daer ontrent gekomen zijnde, langs de veste saegen branden de slaepinge: linwaet, kleederen en zelfs eene liderpo van eenen jongelink, genaemt Van Hecke, die den voorigen avont op het generael kerckhof is begraeven ende die sedert lang een besmettelijcke siekte hadde gehadt en als gemijmert hadde ende den welcken nu sedert eenige daegen, tot zijn meerder ongeluk, door eenen dollen hondt van eenen slagter in de Carmesstraete in zijne handt gebeten is, zoodaeniglijk dat desen hondt seffens, op d&apos;orders van d&apos;heeren van &apos;t collegie, doodtgeschoten is; hebbende den gemelden Van Hecke eenige daegen zoo woedende geweest dat het schuijm zeer hoog op zijne mondt heeft gestaen ende dat hij gekoort en gebonden op zijn bedde is gestorven. Ter - fol. 94 - oorsaeke van welcke hij door d&apos;heeren van &apos;t collegie geschouwt zijnde, hij om alle voordere onheijlen te voorkomen op bevel der zelve heeren met zijne kleederen gelijk hij lag is in de kiste geleijt ende den zelven dag begraeven; hebbende den gemelden jongelink geweest beelthouwer van stijle en woonachtig in d&apos;Engelsche straete.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Zoo haest nu <ontvanger>de menigvuldige menschen</ontvanger> dien fellen brant hadden <waarneming waarneming='Gezien'>gesien</waarneming>, seijden zij schimperswijs tegen de menige naertoegangers: ‘Gaet niet voorder, het is de brouk van Van Hecke die d&apos;heeren besig zijn met branden’, en meer ander schimpredens, gelijk <ontvanger>men</ontvanger> ook des anderdaegs alom niet anders <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorde</waarneming> en ten allen kant met desen balachelijcken brant schimpen.</l>
					<l>D&apos;heeren en de schaedebeletters, seffens hun misslag, die het gemelt goedt hielpen verbranden, bemerckende, deden met alle haest advertentie naer den thorenwaeker, hetwelck hun gelast was &apos;s avons te doen, dog hetwelk door hun vergeten was; en hiermede - fol. 95 - ook seffens het klippen der schelle ophoudende was alles haest in rust en ider ging seffens, mits het bij uijtnementheijdt slegt weder was, naer huijs, zonder dat iemant veel moeijte hadde moeten doen om desen zoo belachelijcken brant te blusschen die nogtans in veele een aldergrootsten schrik en ontsteltenisse heeft veroorsakt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Heel het Nederlandt is vol vreese om redens aldaer aengemelt.</l>
					<l></l>
					<l>Nu gelijk wij tot de maendt meij genaedert zijn, die het tijdtstip is op welcke alle de zoo merckweerdige veranderingen, besonder nopende d&apos;intendentiën, gaen een begin nemen, heescht er door heele het Nederlant eene zoodaenige vreese dat alle herten daeraf tot in &apos;t merg der ziel bekommert zijn, alle monden daer af vol ende men nergens meer anders hoort af spreken. Terwijl men nu alom voorgeeft dat er, onder nog menigvuldige ander <informatiebron>uijtstroijingen</informatiebron>, op bevel der intendenten eene belastinge van 40 par cent zal geheven worden op alle de immeuble goederen die de Nederlanders besitten, gelijk ook op alle de - fol. 96 - winsten of voordeelen die zelve zullen doen, waerof idereen pertinente rekening zal gehouden zijn te doen; dat bovendien, te beginnen met dese maendt, d&apos;inschriptie militair vastgestelt is en dat alle de kinderen die zullen geboren worden, behalvens den eerstgeboren, ten allen tijde daertoe aensogt zijnde, tot den keijserlijcken dienst zullen verplicht zijn; dat men nu geduerende drij daegen door het heele landt alle de kercken zal gaen sluijten, daeruijt zal ontweeren alle goude en zilvere en alle ander kostbaer effecten, gelijk ook alle de schilderijen en meest alle de beelden die men daer zal onnoodig oordeelen; en dat bovendien alle de kercken die niet meer zullen geopent worden, zullen gesloten blijven. Bovendien wordt er alom <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>verbreijt </waarneming>dat alle de steden geduerende dees daegen met militaire wagten zullen omset zijn, dat men tot voorkominge van oproerigheden de houte bruggen zal draeijen en die van steen afbreken opdat er niet zoudt konnen saemengerot worden en duijsenden ander <informatiebron>uijtstroijsels.</informatiebron> Nu zal men gaen zien wat er van dit alles zal geworden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>D&apos;intendentie binnen Brugge begonst.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 97 - Op den 1 meij is eijndelinge den dag gekomen waeraf van over veele jaeren gesproken is ende die nu alle de merckweerdige veranderingen moest teweeg brengen gelijk men in &apos;t vervolg zal gaen sien.</l>
					<l>Heden dan is binnen dese stadt Brugge inderdaedt begonst het gerechte van d&apos;eerste instantie ingevolgen de hooge keijserlijcke en koninglijcke bevelen, gelijk ook door heel Vlaender, maer niet in Brabant, gelijk den leser in &apos;t vervolg zal vernemen.</l>
					<l>Aen desen nieuwen raedt zullen van nu af alle de onderhoorige districten moeten onderhoorig zijn zooals in den Indicateur te sien is. Desen nieuwen raedt van d&apos;eerste instantie wordt voorgeseten door den heer intendent en zijnen commissaris, de seven heeren raedtsheeren, hiervooren ook vermelt, en verscheijde andere bediende en wordt van nu af binnen dese stadt Brugge gehouden in &apos;t Vrije, ten welcken eijnde aldaer een alderschoonste bouffet gemakt is en seven kaemers - fol. 98 - gesepareert (voor elcken raedtsheer een), om daer daegelijcks, van den vroegen morgen tot &apos;s avons, alle de menigvuldige affairens te verrichten.</l>
					<l>Dit begin van desen nieuwen raedt van heden, dat niemant nogtans vermoedt van gedeuren te zullen zijn, wiert <waarneming>aengekondigt</waarneming> door het geduerig spelen van &apos;t carilion geduerende desen heelen dag, zoodat men van nu af zeggen mag dat dit truerspel inderdaedt binnen dese stadt Brugge begonst is.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ordonantie en placaeten door orders der zelve aen d&apos;hoeken der straeten gehangen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den 2 meij met den vroegen morgen was idereen binnen dese stadt grootelijcks verwondert en niemant meijnde beter of <informatiebron>d&apos;ordonantiën,</informatiebron> hiervooren fol. 95, alom van over menige daegen verbreijt, waeren <waarneming>aengekondigt.</waarneming> En wie zoude inderdaedt anders gemeijnt hebben want men alsnu, tot iders verwonderinge, niet eenige <informatiebron>placaeten</informatiebron> aen d&apos;hoeken der straeten <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengeplakt</waarneming> maer <informatiebron>heele boeken met ordonantiën</informatiebron> <waarneming waarneming='Gezien'>saeg </waarneming>hangen aen een koordeken die aen eenen geslaegen naegel in de mueren vast waeren en vervolgens aldus voor iedereen te lesen hingen. - fol. 99 -</l>
					<l>Wanneer dan dese buijtengewone hangende <informatiebron>placaeten </informatiebron>van <ontvanger>veele</ontvanger> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>gelesen </waarneming>waeren, wiert <ontvanger>eenider</ontvanger> herstelt van den schrik waerin zij hun ter deser gelegentheijdt bevonden, <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorende</waarneming> dat het anders niet en waeren dan de <informatiebron>edicten en ordonantiën</informatiebron> raekende de hervorminge van de justitie binnen de Nederlanden <informatiebron>(ziet den Indicateur, fol. 258) </informatiebron>en hetgene raekende het reglement voor de saeken en processen, dewelcke op den 1 der maendt meij 1787 zullen hangen onbeslist in d&apos;eerste instantie, in den graet van appellatie of van revisie (ziet voorders fol. 282) en eenige andere <informatiebron>kleijne ordonantiën</informatiebron> raekende de stadt Brugge reede door de intendentie <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>bekent gemakt.</waarneming></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Venditie van de materialen der Waterhalle gehouden.</l>
					<l></l>
					<l>Hiermede was ider tot nog toe gerust gestelt en d&apos;intendentie ging voort met het verrichten hunner affairens; zijnde zelfs op des zelfs bevel op heden d&apos;eerste venditie van de materialen van de Waterhalle door eenen stokhouder deser stadt gehouden, te weten van die materialen die niet konnen verwerkt worden; wordende - fol. 100 - alle degone die nog konnen vervrogt worden vertransporteert naer het gesupprimeert klooster van de Cathreusen(43) om aldaer aen den Poermolen(44), die zal vergroot worden, besteet te worden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Alles dat met de maendt meij moest aenvang nemen binnen Brabant opgeschort; begin der troubelen aldaer ontstaen.</l>
					<l>Sedert gisteren, dog nu vandaeg voor seker, zijn alhier binnen Brugge zekere en echte <informatiebron>maeren</informatiebron> uijt Brabant aengekomen waerbij <ontvanger>men</ontvanger> tot iders verwondering voor eerst <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verneemt </waarneming>dat alles, &apos;t goon men met de maendt meij van meening was in te voeren, generaelijk door de gesaementlijcke heeren Staeten is afgeslaegen; dat men zelfs, tusschen het begaen van menige oproerigheden, hunne koninglijcke hoogheden, onse gouverneurs-generael, als gedwongen heeft (meest door de aen hun aengetoonde versoekschriften of requesten) van alles dat er tot nu toe tegens de constitutiën is ingevoert of staet ingevoert te worden te rejecteren en te weerroepen, &apos;t welk reede ten deele door hunne koninglijcke hoogheden wordt bevestigt gedaen te zijn. Nu zal men met verlangen naeder tijding vernemen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Merckweerdige veranderinge nopende de processie van het H. Bloet.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 101 - Op den 6 meij, zijnde den eersten sondag deser maendt, hadde binnen dese stadt Brugge de volgende merkweerdige veranderinge plaetse: nu sedert eenige jaeren is binnen dese stadt, gelijk den leser in &apos;t vervolg mijner beschrijvinge zal bevinden, de H. Bloetprocessie in plaets van op den 3 meij, gelijk vanoudts de gewoonte was, op desen sondag omgedregen geworden. Dog dese is dese jaere andermael op bevel van onsen eerweerdigsten heer bisscop verschoven tot op morgen omdat, gelijk zijne eerweerdigheijdt voorgeeft, dat ingevolgen het keijserlijk en koninglijk edict der suppressie van de processiën in &apos;t algemeen verboden is geene processiën op de sondaegen om te draegen om de goddelijcke diensten niet te beletten.</l>
					<l>Vervolgens is desen feestdag op de naervolgende wijse uijtgevoert geworden, weerdig om voor de laeter tijden te noteren omdat mogelijcks alle dees veranderingen van geen gedueren zullen zijn: heden morgen waeren van &apos;s morgens om vijf uren gewoon de beggijnnen den ommegang al singen te gaen &apos;t welck, - fol. 102 - geduerende de vijftien daegen dat het H. Bloedt geviert wordt, wiert herhaelt door d&apos;heeren der cathedraele en parochiale kercken, gelijk ook door de paters der vier biddende orders die elk, behalvens in de groote processie, zulks tot tweemael herhaelden en van &apos;s morgens ten vijf uren den ommegang al singen gingen, wordende van veele godtvrugtige persoonen gevolgt.</l>
					<l>Nu is dese zoo loffelijcke en prijsbaere gewoonte door onsen eerweerdigsten heer bisschop ook teenemael verboden en door geene en is er, wegens hetzelve edict, den ommegang gegaen geworden. Hierdoor vermindert in alles zoodaenig de devotie dat van den anderen kant d&apos;helft zooveel menschen den ommegang niet meer gaen als naer gewoonte, van <informatiebron>veele</informatiebron> opentlijk <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>geseijt </waarneming>wordende dat wanneer de geestelijkheijdt zulks naelaat zij daertoe ook niet meer verplicht zijn.</l>
					<l>Dog in hope dat alle dees veranderingen, zoo beklaegelijk voor onse geheijligde religie, haest eenen anderen keer zullen nemen, kome ik weer tot het vervolg van desen dag. Van - fol. 103 - daegs hiervooren begonde met de vespers den gewonelijcken aflaet en het H. Bloet wiert als het voorleden jaer met het beginnen der zelve ter aenbiddinge uijtgestelt. Heden zijn in d&apos;H. Bloetcapelle en in de cathedraele kercke van St.-Donaes de pontificaele diensten gedaen, even alsof het</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>H. Bloedt moeste omgedraegen worden zoodat op den 7 meij, zijnde den volgenden maendag, de H. Bloetprocessie op de volgende wijse omgedraegen is: van &apos;s morgens ten ses uren <waarneming>hoorde</waarneming> <ontvanger>men,</ontvanger> als op kerremisdag de gewoonte is, het carilion onophoudelijk speelen. Ten thien uren wiert alle het volk van de foire verdreven en dezelve tot den één uren gesloten; wordende ook geduerende de processie alle de kraemen op de Mart gedekt. Dan naer oude gewoonte het H. Bloet uijt de capelle gehaelt zijnde, wiert hetzelve gestelt op den autaer in de cathedraele kercke van</l>
					<l>St.-Donaes, alwaer op heden maer dienst gedaen was gelijk men op andere daegen gewoon is te doen. Onsen eerweerdigsten heer bisschop, aldaer in pontificael - fol. 104 - gewaet aengekomen zijnde, nam eerst als naer oude gewoonte het H. Bloedt van den autaer af en droeg hetzelve met den heer prelaet Van den Eechoute(45) eenige schreeden buijten de kercke.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Dan wiert die plechtige processie langs den gewonen toer van den ommegang omgedregen, die nogtans onsen heer bisschop maer langs den toer van H. Sacramentdag hadt meijnen om te draegen dog daeraf, besonder om de murmuratie van &apos;t gemeente, overvoijst was. Want er alsnu murmuratie genoeg onder het gemeente heescht omdat, wanneer dese processie op eenen weekdag moet omgedregen worden, dezelve op den 3 meij niet omgedregen wordt volgens d&apos;oude voorrechten en dien dag gewonelijk, door de menige vremdelingen, zeer profitabel voor &apos;t gemeente was. Door alle de dekens der ambachten <waarneming>zaeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> nu ook, nogtans tegen het keijserlijk edict, de gewone ambagtseereteeken draegen en desen dag wiert voorders als eenen kerremisdag door &apos;t gemeente overgebragt, zeer weijnig gevrogt en door de winkels weijnig toog gedaen wordende, wanneer ook tot &apos;s avons laet op &apos;t carilion gespeelt wiert. - fol. 105 -</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Drij soldaeten gedeserteert.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 8 meij naermiddag deserteerden over de veste tusschen de Catalineen Gendpoorte deser stadt drij soldaeten van welcke twee overgeswommen zijnde. Konde den derden niet swemmen dog wiert door eenen zijner maets overgehaelt, maer bij ongeluk en onervaerentheijdt ontschoot hem zijn pakje kleederen &apos;t welk zonder hope van weder te bekomen naer den grondt sonk dog absolutelijk nu, om niet geapparendeert te worden, hunne desertie moetende voltrekken, vlugte hij met zijne twee maets heel nakt zijnde weg ende langs den weg eenige kleederen bekomen hebbende, kwaemen zij alle drij nog desen avont tot Sluijs aen, niettegenstaende zij zeer dapper agtervolgt wierden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De stadtssoldaetencordugarde in d&apos;Halle verplaest.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 11 meij is de stadtswagt of zoo geseijde stadssoldaeten van hun appartement onder de Waterhalle, ter oorsaek van zelfs demolitie, verhuijst in een appartement onder de groote Halle nevens de groote poorte langs - fol. 106 - den kant van de Steenstraete; zijnde dese eene nieuwe daertoe expresselijk gebouwde plaetse waer sieur Hardij, die nu langs den anderen kant van d&apos;Halle nevens de Caemer der Commercie geplaest is, tevooren winckel gehouden hadde.</l>
					<l>Eerstdaegs zullen ook alle de comtoiren onder de Waterhalle nu nog zijnde, verplaest worden ook in de groote Halle langs den kant der Wollestraete, in nieuw separate gebouwen die men daer nu ook met alle werklieden is maekende, &apos;t welck ook tot een meerder sieraet deser Halle zal dienen mits dezelve langs desen kant vanonder alle in gelijcke vensters zullen gemakt worden.</l>
					<l>Nu is het oppervlak van de Waterhalle ontrent half afgebroken, gelijk ook meest alle de daer opstaende schouwen afgebroken zijn. Tot iders verwonderinge worden in &apos;t afbreken deser Waterhalle menigvuldige vledermuijsen gevonden en daegelijcks <waarneming>siet </waarneming><ontvanger>men</ontvanger> door de werklieden heele nesten levende op de Mart smijten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Menigvuldige berichten en requesten uijt Brabant nopende de tijdtsomstandigheijdt verkogt.</l>
					<l>fol. 107 - Van den 13 meij af en gevolgentlijk de andere dese volgen daegen wierden binnen dese stadt Brugge, besonder door den boekdrukker sieur de Moor(46), <informatiebron>menigvuldige berichten</informatiebron>, uijt Brabant toegesonden wordende, verkogt, alle betrekkelijk tot dese zoo wondere tijdtsomstandigheden.</l>
					<l>Vermits men van nu af seker is dat de Staeten, besonder van Brabant, aen hunne koninglijcke hoogheden de volkomen opschortinge versoeken van alle ingevoerde nieuwigheden, welkdaenig die mogen wesen ende bovendien alles alsnu versoeken te hebben gelijk het geweest heeft van over tweehondert jaeren. Diesaengaende worden der door alle de gesaementlijcke Staeten van &apos;t Nederlandt <informatiebron>vertoogschriften en requesten op requesten</informatiebron> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>toegesonden,</waarneming> alle betrekkelijk tot eensinnige oogwitten, welckers besonderste <ontvanger>ik</ontvanger> van nu af bekomen hebbende, den leser dezelve voor &apos;t gevolg saemen in druk zal konnen sien.</l>
					<l>Diesaengaende heerschen der nu veele saemenrottingen en - fol. 108 - troubelen in Brussel en door heel Brabant. Van nu af worden er veele cocardes en staeteneereteekenen gedregen en alle de gesaementlijcke edeldom en borgerije willen zonder uijtneminge in hunne voorige voorrechten en vrijheden herstelt worden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ordonantie nopende de Nieuwe Wandeling buijten de Catalinepoorte.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 18 meij is er binnen dese stadt Brugge bij <informatiebron>hallegebode, trommelinge en placaete</informatiebron>(47), <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt </waarneming>dat hoe d&apos;heeren van &apos;t collegie ter ooren gekomen zijnde dat er aen de Nieuwe Wandelinge buijten de Catalinepoorte - met veele kost ten gerieve van &apos;t gemeente opgerecht - veele schaede, zoo aen de aldaer gestelde banken als aen den geplanneerden weg, wordt toegebragt waerom, mits desen, wel en uitdrukkelijk verboden is geworden van langs dese wegen te ballen, rijden met waegens of peerden ofte eenige andere beesten, tenzij die om hunne uijtrede tot op den calsijdeweg moeten komen; tegerlijk verboden wordende van langs desen weg eene vuijligheijdt op of langs de wegen te werpen, de boomen, banken ofte iets anders dat tot het vermaek van &apos;t publicq gemakt is of zal gemakt worden - fol. 109 - te breken ofte te beschaedigen; gelijckelijk ook verboden wordende van iemant langs dese wegen gaende, sittende of staende te insureren ofte te beschimpen op pene van eene boete van drij guldens voor elcke contraventie en te incureren alle zulcke penen en amenden als men gewonelijk is met de straetschenders te doen. Zullende de <informatiebron>copie deser bekentmaekinge </informatiebron>op beijde d&apos;eijnden deser Wandelinge <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>geaffixeert</waarneming> worden op staeken opdat niemant zig zoude konnen van ignorantie ontschuldigen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Gelijk ook nopende het leggen van de mesthoopen binnen Brugge.</l>
					<l></l>
					<l>Heden is er nog eene ander <informatiebron>ordonantie</informatiebron> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>bekentgemakt </waarneming>nopende het leggen van mest binnen de paelen van Brugge, wan bij op de boete van drij guldens en confiscatie van &apos;t mest verboden wordt van eenig mest op de publicke wegen langs dese stadt te leggen, nemaer zal het mest alleen mogen geleijt worden op de twalf afgelegen plaetsen van wegen in dese ordonantie beropen; zullende gelijckelijk van nu af alle het mest op de publicke wegen liggende aldaer naertoe moeten vervoert worden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>D&apos;heer van Outrijve wordt door het afschieten van den eerevogel koning van d&apos;hantboge binnen Brugge.</l>
					<l>fol. 110 - Op den 20 meij heeft binnen dese stadt Brugge de volgende vruegdefeest plaetse gehadt, weerdig om voor de laetere tijden te vereeuwigen. Desen morgen om negen uren zijn d&apos;heeren schotters der hantboge onder bescherminge van den H. Sebastiaen(48) alle in gewone uniforme, met den pijl in de handt, de standaerden voorop te peerde, gevolgt door ses kanons en den eerevogel, dog alles met swarte linten behangen ter verbeeldinge van de rouw over den ouden koning, d&apos;heer Moentack(49), stokhouder deser stadt en overleden koning deser gilde. D&apos;heeren schotters aldus in vollen treijn vanuijt hun hof tot in d&apos;Heijlig Bloetcapelle gekomen zijnde, wiert aldaer door hunnen heer proost eene plichtige misse des H. Geests in volle musiek afgesongen onder het aflossen der kanons op den Burg, &apos;t eijnde van welcke zij met den voorigen treijn naar hun hof weergekeert zijn onder het onophoudelijk spelen op alle musicale instrumenten ende van het carilion; waer gekomen zijnde, is seffens den eerevogel en de persse opgericht geworden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Naermiddag, - fol. 111 - om een en half uren, hebben d&apos;heeren schotters met den zelven treijn als &apos;s morgens hunnen heer hooftman uijtgehaelt ende van daer op de Mart gekomen zijnde, zijn aldaer de canons afgelost van waer, onder het onophoudelijk speelen d&apos;heeren schotters hun naer hun hof hebben begeven.</l>
					<l>Onder den toeloop van duijsenden en duijsenden menschen, naar een weijnig vertoef, begaeven hun d&apos;heeren schotters seffens aen &apos;t werk tot het treffen van den eerevogel met hunne exercitiën. Nu circa een half ure besig geweest hebbende wiert den eerevogel getroffen door d&apos;heer Druaert, wonende bij het commediehuijs, die door het afschieten van eene vlercke van den zelven het eerste gerak bekomen heeft en daerdoor balieu van desen hove geworden is ende geduerende heel dese vruegdefeest vrij van gelag ofte teere is; zulks wiert seffens door &apos;<informatiebron>t losbranden der kanons</informatiebron> aen <ontvanger>ider </ontvanger><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>kenbaer gemakt.</waarneming></l>
					<l>Dan wiert den iver in &apos;t schieten door d&apos;heeren schotters verdobbelt om haest te weten wie er voor koning van desen hove zal genoemt - fol. 112 - worden. Nu en dan wiert den eerevogel getroffen door verscheijde der heeren schotters. Dog alle nog misslaegen totdat het eijndelinge, nu ontrent seven uren geworden zijnde, gelukte dat den eerevogel getroffen wiert door d&apos;heer van Outrijve(50) die onder uijtsprekelijcke vruegt aldus koning van</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>desen hove geworden is. Terstont wierden de canons tot verscheijde mael afgelost. <ontvanger>M&apos;</ontvanger><waarneming>hoorde</waarneming> seffens op alle musicale instrumenten spelen, <ontvanger>men </ontvanger><waarneming waarneming='Gezien'>saeg </waarneming>de vendelen swaeijen en alom <waarneming>hoorde </waarneming><ontvanger>men </ontvanger>vivat en triumph roepen. Zoo groot was de vruegt om desen nieuwen heer koning en van idereen zoo gewenscht, dat dese wel sekerlijk met geen penne en kan beschreven worden, terwijl eenider, zoo minst als meest, een gelijk even blij gelaet toonde en alle d&apos;heeren schotters niet genoegsaem konden filiciteren met hunnen nieuwen heer koning. Zoodaeniglijk dat desen heer in geen quartier eurs als bij zig zelven was door het onophoudelijk kussen en gelukwenschen, van verscheijde tot boven den - fol 113 - grondt zeer hoog opgeheven wordende, gevende den heer koning aan den jongen die den eerevogel hadde opgeraept een kroonstuk.</l>
					<l>Den leser zal mogelijcks voor &apos;t toekomende verwondert zijn wanneer hij ter deser gelegentheijdt zal lesen dat de vruegt om het treffen van desen eerevogel zoo algemeen groot was en gelijk als ter zulke gelegentheijdt als buijtengewonelijk. Dog zulks is geensints te bewonderen terwijl desen heer koning van ider gewenscht was en ider hem seker, hadde het bij voorkeur mogen gebueren, hem zoude gekosen hebben. Dit besonderlijk omdat desen heer, die groot en kleen mint, van ider ook zeer bemint is en omdat hij zeer rijk van middelen is (twee gaeven aen zulke eertijtels als noodig); hebbende desen heer tevooren brouwer in ‘Den Aerndt’ geweest en nu woonachtig zijnde agter St.-Annakerkhof.</l>
					<l>Desen avont wiert er in desen hove een plichtig avontmael gegeven, waernaer den heer koning door de alomverlichte straeten deser stadt met den zelven treijn van &apos;s morgens zeer pragtiglijk is thuijs beweegt. - fol. 114 - In de Carmesstraete, die geduerende desen dag gelijk den hoven schoon met versieringen, wimpels en vlaggen hadde behangen geweest, wiert den eerewijn geschonken door de gilde van</l>
					<l>St.-Cruijs(51), aen d&apos;Academie door d&apos;heeren des H. Geests(52), op de Mart in d&apos;Halle door d&apos;heeren schermers en aen het huijs van d&apos;heer Coopman(53), procureur en koning van den ouden hove deser stadt, door de gilde van den zelven ouden hove of stalleboge(54); d&apos;heeren schermers en d&apos;heeren schotters der stalleboge den zelven treijn op &apos;t aenkomen in uniforme tegemoet gaende en vergeleijdende tot aen &apos;t schenken huner eerewijn.</l>
					<l>De vruegdebedrijven desen avont ter deser gelegentheijdt, alom waer den eerewijn geschonken wiert, gehouden, zouden aldermoijlijckst zijn om alle afsonderlijk te verhaelen terwijl het vruegdegeroep en de gelukwenschingen zoo algemeen waeren dat dese de locht deden weergalmen. &apos;t Welck nu eenen zeer helderen avont zijnde, tusschen - fol. 115 - het branden van meer dan hondert torsen, zulks een alderaendoenelijckst en zielroerende gesicht deed uijtmaken ende dit wel besonderlijk in de Steenstraete voor het huijs van d&apos;heer Coopman, koning der stalleboge, waer den nieuwen heer koning, geseten in eenen schoon vercierden troon, den eerewijn en tegelijk de gelukwenschen van eenider ontfing die de locht, onder het onophoudelijk hemelschwaerts senden van vuurpijlen van alle kanten, het aflossen der kanons en overgroot vruegdegeroep, deden daveren. Zijnde het gedroom van ontelbaere menschen, besonder in dese straete, zoo groot dat men daer geen voet konde versetten, zoodaeniglijk dat er verscheijde door het groot gedroom, zoo door de menige brandende torsen en mislukkende vuurpijlen, zeer aen hunne kleeden zijn</l>
					<l></l>
					<l>stadthuijs vergeleijt alwaer aen hem,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>onder de gelukwenschen en toejeuging van den meesten edeldom, den - fol. 116 - eerewijn aengeboden wiert. Waernae ontrent den twee uren van desen nagt den nieuwen heer koning naer zijne woonste vergeleijt wiert, waermede de vruegdefeest van desen dag eijndigde.</l>
					<l>Des anderdaegs wiert er door d&apos;heeren schotters niet verricht, maer op den 22 meij, dijssendag hiernae, hernam dese vruegdefeest wanneer, naermiddag om twee uren, den heer koning van Outrijve door den zelven treijn als sondag uijt zijn huijs gehaelt wiert; gaende den treijn langs de Predikstraete en Mart tot in het hof, onder de weg op verscheijde plaetsen den eerewijn geschonken en de canons afgelost wordende. Aldaer in den hove gekomen zijnde, waeren er drij prijsvogelen op de persse gestelt op welcke op den oppervogel 21 guldens en op de beijde zijdevogelen 14 guldens voor prijs gestelt was. Met grooten iver wiert er geduerende heel desen naermiddag naer dees prijsvogelen door d&apos;heeren schotters geschoten, zelfs totdat het duijster avont was, wanneer het eijndelinge, in de laetste ronde dat er geschoten wiert, gelukte</l>
					<l>fol. 117 - dat den oppervogel getroffen wiert door d&apos;heer Staffin; waerom desen onverwagten voorval wederom overvloedige vruegden baerde en eenider wederom van vruegt deed opspringen terwijl men nu de laeste ronde, en reede avont zijnde, als voor seker voorzag dat er niet eenen vogel zoude afgeschoten geweest hebben. Desen avont was er in de groote gildekamer van desen hove groot trectement en bal die, onder het verrichten van duijsenden vruegdebedrijven, tot den volgenden morgen geduerde.</l>
					<l>Des anderdaegs naermiddag wierden andermael door d&apos;heeren schotters verscheijde lopende prijsvogelen geschoten. Des avonts was er andermael een zeer luijsterlijk avontmael waermede dese zoo gewenschte vruegdefeest eijndigde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Het vleesch te eten op de saterdaegen verboden.</l>
					<l></l>
					<l>Op desen sondag dat den eerevogel is geschoten geworden is er ook binnen dese stadt Brugge op alle de <informatiebron>predikstoelen,</informatiebron> gelijk door het heele Nederlandt gedaen is, uijtdrukkelijk verboden van op de saterdaegen vleesch te eten, even gelijk het was vóór de toelaetinge, veroorsakt - fol. 118 - om de troubelen tusschen de republicke van Holant en zijne majesteijt den keijser, zooals den leser in &apos;t vervolg mijner beschrijvinge zien kan; zullende nu hiermede voor &apos;t overig dees toelaetinge volkomentlijk onderblijven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De processie van den H. Macharius onderbleven.</l>
					<l></l>
					<l>Desen sondag heeft men ook jaerelijcks gewoon geweest van uijt de kathedraele kercke van St.-Donaes om te draegen langs de Mart eene processie met de reliquiën van den H. Macharius, besonderen patroon tegens de peste binnen dese stadt geviert wordende, welcke processie nu alleen rondt de kercke en ommegang is omgedraegen geworden ter oorzaek ook van d&apos;algemeene suppressie der processiën; alle de kraemen staende op de Mart, alsnog in de foire zijnde, jaerelijcks toegedekt hebbende geweest.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>D&apos;heeren Staeten van Vlaender houden eene generaele vergaedering binnen Gend.</l>
					<l>Op den 23 meij hebben binnen de hooftstadt van Gend alle en generaelijk d&apos;heeren der Staeten van Vlaenderen uijt alle de steden en kasselrijen vergaedert geweest tot het opstellen van eene eenstemmige <informatiebron>requeste of representatie</informatiebron> - fol. 119 - aen hunne koninglijcke hoogheden de gouverneurs-generael der Nederlanden ende van daer verders tot aen den throon van zijne majesteijt den keijser ende koning te <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>presenteren</waarneming> besonderlijk tot het weer bekomen van alle en generaelijk d&apos;oude previlegiën van Vlaender(55), zoo heijliglijk op de blijde huldingsfeest binnen de stadt Gend op den 31 julij 1781 van zijne majesteijt door zijne afgesant, zijne koninglijcke hoogheijdt prins Albert Casimirus(56), besworen ende tegelijk tot het doen cesseren van alle ende generaelijk de ingevoerde nieuwigheden direct en indirect tegenstrijdig aen die Blijde Inkomst en aen de constitutiën en wetten van Vlaenderen.</l>
					<l>Dese luijsterlijcke vergaederinge van alle de notable van ons bloeijende Vlaenderlandt heeft binnen Gend tot twee naervolgende daegen geduert en de gesaementlijcke representatiën nu in volkomen order opgestelt zijnde, zijn dezelve directelijk aen hunne koninglijcke hoogheden gerepresenteert geworden. Van dese verwagt men den besten uijtval, terwijl men nu in Brabant door eenige - fol. 120 - verklaeringen van hunne koninglijcke hoogheden als seker schijnt te wesen van de generaele opschortinge van alle hoegenaemde ingevoerde nieuwigheden.</l>
					<l>Den tijdt zal haest leeren wat den volkomen uijtval van dese zoo gewichtige zaeke zal wesen naer welcke alle de herten der Nederlanders zeer zijn verlangende, alsnu binnen onse rijcke landen d&apos;aldergrootste verwerring en ontsteltenis baerende. Geene daegen van dese maendt en zijn er nog gepasseert of <ontvanger>men</ontvanger> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>verneemt</waarneming> alle daege nieuwigheden die uijt alle de steden als <informatiebron>couranten</informatiebron> toegesonden en door het heele landt verbreijt worden. Daervan is alsnu den boekdrukkerswinckel van sieur de Moor binnen dese stadt opgehoopt, zoodat <ontvanger>men</ontvanger> nu van dag tot dag <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>verneemt</waarneming> hoe verre dat die zoo gewichtige saeken gevoordert zijn.</l>
					<l>Heden is er ook binnen dese stadt Brugge van wegens d&apos;orders van d&apos;heeren van &apos;t collegie bij <informatiebron>hallegebode, trommelinge en placaete(</informatiebron>57) <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt</waarneming>, dat den genen die zal ontdekt worden ergens eene pasquille te hebben verbreijt ofte aengeplakt - fol. 121 - arbitreirelijk zal gestraft en van officiewege vervolgt worden, gelijckelijk geboden wordende dat den genen die eijgenaer van eenige hoegenaemde pasquille is dezelve binnen den tijdt van agt daegen aen d&apos;heeren van &apos;t collegie moet overgeven op de boete van vijftig patakons voor den genen naederhandt zal ontdekt worden eenige hoegenaemde pasquille verborgen gehouden te hebben. Dit d&apos;oorsaek zijnde dat er nu bijnae daegelijcks binnen dese stadt <informatiebron>pasquillen</informatiebron> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>verbreijt, uijtgestroijt of aengeplakt</waarneming> worden. Dit zelfs op de aensienelijckste persoonen deser stadt die <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> keijsersgesint te zijn en die zelfs, zoo er voorgegeven wordt, onse landen zouden helpen verraeden, onder welcke zelfs onsen eerweerdigsten heer bisschop niet uijtgesondert wordt ende dit wel besonderlijk omdat er op zijn bevel verscheijde capellen binnen dese stadt en veel beelden alom gesupprimeert zijn. In d&apos;ander steden van &apos;t Neerlandt is men alleen niet content met pasquillen, maer de dweersdrijvers worden of verjaegt of hunne huijsen beschaedigt. - fol. 122 -</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Dog zonder voorder tot die saek te komen laete ik alles aen &apos;t gevolg van tijdt over terwijl van dusdaenige saeken weijnig te schrijven best is; zullende door den tijdt alle dees zoo aenbelangende saeken genoegsaem als een klaer daglicht voor den dag komen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ander ordonantie nopende de Wandeling buijten de Catalinepoorte.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 28 meij is er binnen dese stadt Brugge op bevel van d&apos;heeren van &apos;t collegie andermael <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt </waarneming>bij <informatiebron>hallegebode, trommelinge en placaete,</informatiebron> hoe dat eenige quaedtwillige hun andermael hebben verstout van de banken, staende op de Wandeling buijten de Catalinepoorte, te breken ende te beschaedigen, jae zelfs verscheijde der zelve zijn omverre geworpen; aldaer met geen ander insicht gestelt als tot rustplaetsen voor degene langs dese wegen zijn wandelende. Om welcke te voorkomen belooft wordt eene premie van 25 patakons voor den genen die eenige deser straetschenders zal ontdekken, wiens naem zal gesecreteert worden. <informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Anders'>vermoet </waarneming>dese straetschenderije te geschieden uijt jalosie omdat eenige deser banken gemakt zijn door de timmerlieden van Brugge en eenige ander door degene van Steenbrugge gemakt zijn.</l>
					<l></l>
					<l>1761 de priesterwijding. Wanneer hij reeds een twaalftal jaren ontvanger was van zijn abdij werd hij op 15 mei 1776 door de regering te Brussel tot abt benoemd. Zijn kanonieke verkiezing en installatie gebeurde op 1 juli 1776. In september 1777 kreeg hij van de bisschop van Brugge,</l>
					<l>F.G. Brenart, de abtswijding in de kerk van zijn abdij. Prisie zou ook het einde van de abdij meemaken; op 14 november 1796 werd ze opgeheven. De oude abt trok zich dan terug in zijn geboortestad Poperinge waar hij stierf op 14 november 1803. (N. HUYGEBAERT, o.c., dl. III, blz. 798-800).</l>
					<l>Zie over deze figuur ook Y. VAN DEN BERGHE, Jacobijnen, o.c., dl. I, blz. 111 en P. VERHAEGEN, o.c., blz. 74, 231, 232, 318.</l>
					<l>Zie: S.A.B., Hallegeboden, pf. 1786-1793, fol. 39 verso. S.A.B., Plakkaten, 2o reeks, reg. 36 no 74.</l>
					<l>De eerste archiefstukken over het ontstaan van deze gilde dateren van de 14o eeuw; ze moet echter al vroeger bestaan hebben aangezien ze op dat moment al sterk georganizeerd was. De gebouwen, daterend van ± 1570, situeren zich langs de Carmerstraat; het kapelletje erbij dateert van 1685. De gilde heeft een belangrijke rol gespeeld in het Brugse publieke leven; als</l>
					<l>privé-militie heeft de Brugse magistraat, vooral in tijden van troebelen, dikwijls een beroep gedaan; zo ook in 1787, wanneer een edict van Jozef II van 3 september voorzag in het organiseren van patrouilles in de stad om de politie bij te staan in geval van onlusten. De 3 gilden, namelijk van St.-Joris (kruisboogschutters), van St.-Sebastiaan (handboogschutters) en Sint-Michiel (schermers) wilden daarvoor instaan. Ze hielden 50 man paraat om in geval van nood de patrouilles van de swaerdekens bij te staan. Er werden officieren gekozen die deze schutterspatrouilles zouden commanderen. Deze situatie zou wel niet zolang duren want een brief van de raad-fiscaal van Vlaanderen liet weten dat het aan de leden van de gilde die dienst deden in deze patrouilles verboden was wapens of uniformen te dragen. In dat geval wilden de gilden niet meer meedoen. (H. GODAR, Histoire de la gilde des archers de Sint-Sebastien de la ville de Bruges, Brugge, 1947, blz. 41-42, 375).</l>
					<l>Pieter Moentack, koning van de gilde sinds 1763. Hij was één van de gezworen stokhouders van Brugge en stierf op 7 aug. 1786 (cfr. supra). (H. GODAR, o.c., blz. 518).</l>
					<l>Pieter van Outryve werd in 1787 koning van de gilde. Van Wallegem beschrijft hem als ‘brouwer... iemand die rijk van middelen is’ (cfr. infra). Dit laatste zal wel kloppen gezien de lasten die aan de koning opgelegd werden zo zwaar waren dat enkel de aristocratie en de gefortuneerde bourgeoisie aan deze schieting konden deelnemen. Het banket bvb. dat van Outryve geeft nadat hij koning is geworden, behoorde tot de voorwaarden van het feest. (H. GODAR, o.c., blz. 375-376).</l>
					<l>De rederijkerskamer ‘gilde van het Heilig Kruis’ werd, met toestemming van de hoofdgilde van de H. Geest, opgericht op 14 november 1670 te Sint-Michiels. In de loop van de 18o eeuw heeft deze gilde zich binnen de muren van Brugge gevestigd. (A. SCHOUTEET, Het</l>
					<l>rederijkersgild van het Heilig Kruis te Sint-Michiels en te Brugge, in Koninklijke Vlaamse Academie voor Taal en Letterkunde, 1969, afl. 2, blz. 257 en 265).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De academie van de Heilige Geest was één van de Brugse rederijkerskamers, voor 1428 bekend als ‘Het Penscken’. Het kenteken was een viooltje, wat moest verwijzen naar de gelijkenis met de Heilige Drievuldigheid. De naamverandering ‘Heilige Geest’ zou gebeurd zijn naar aanleiding van een vergadering op Witte Donderdag waarop een duif zou binnengevlogen zijn met een spreuk in haar bek: ‘Mijn werc is Hemelick’. In feite wilde men door deze spreuk de spirituele zending van de kunst benadrukken. In de 18o eeuw, uit onbegrip voor de bedoeling ervan, werd de spreuk veranderd in ‘Mijn werck is heijmelijk’. (P. VAN DUYSE, De rederijkkamers in Nederland. Hun invloed op letterkundig, politiek en zedelijk gebied, dl. I, Gent, 1900, blz.</l>
					<l>49-52). (B. TUYAERTS-VERTOMMEN, De Heilige Geestkamer in Brugse legenden, Heemkundige Kring M. Van Coppenolle, St.-Andries-Brugge, 1979, blz. 51).</l>
					<l>Charles Coopman, notaris van de stad Brugge en deurwaarder van de Raad in Vlaanderen, werd in 1785 koning van de oude Sint-Jorisgilde. Hij woonde in de Steenstraat waar hij een winkel hield. Hij was tevens lid van het merceniersambacht en bekleedde bestuursfuncties in dit ambacht. (A. VAN HOUTRYVE, De Brugse kruisbooggilde van Sint-Joris, Handzame, 1968, blz. 205). (S.A.B., Almanakken, BI hh, 1788).</l>
					<l>De kruisbooggilde van Sint-Joris was te Brugge zeker voor 1300 ontstaan. In de 14o eeuw was het ledenaantal zo groot geworden dat - vóór 1397 nog - een splitsing zich opdrong; we krijgen een oudhof en een jonghof, twee duidelijk van elkaar gescheiden verenigingen. Toch zou de</l>
					<l></l>
					<l>jonge gilde, als een soort onderafdeling, tot versterking dienen van de oude gilde; deze kon haar effectieven aanvullen met leden uit het jonghof. De jonge gilde mocht enkel deelnemen aan schiettornooien mits uitdrukkelijke toelating van de oude gilde, en dan nog wanneer deze laatste zelf niet deelnam. In 1768 werden de beide gilden, op eigen aanvraag, door Karel van Lorreinen weer tot 1 gilde versmolten. De benamingen ‘jonghof’ en ‘oudhof’ bleven echter bestaan. (A. VANHOUTRYVE, o.c., blz. 30-31).</l>
					<l>Op de algemene vergadering van de Staten van Vlaanderen van 23 mei 1787 werd de keizerlijke politiek op de korrel genomen. Belangrijk was dat er zich ook een afvaardiging van de adel van Vlaanderen aanbood. Het was de bedoeling een rekest op te stellen om alle oude privilegiën terug te bekomen. Dit zou vooral gericht zijn tegen de decreten van 1 januari 1787 die nieuwe bestuurlijke en juridische instellingen invoerden. Over de tekst van dit rekest kwamen de Staten niet akkoord: de vergadering werd verdaagd tot 4 en 5 juni 1787. Uiteindelijk werd het rekwest overbodig door de uitvaardiging van het decreet van 4 juni 1787 van de landvoogden dat alles tot de oude orde terug bracht. (Y. VAN DEN BERGHE, Jacobijnen, o.c., dl. I, blz. 191-192). (P. VERHAEGEN, o.c., blz. 72-74).</l>
					<l>Albert Casimir (1738-1822), hertog van Saksen-Teschen, was de zoon van koning August III van Polen. Hij nam dienst in het Oostenrijkse leger en huwde Maria-Christina, dochter van Frans I en Maria-Theresia. Hij was stadhouder van Hongarije (1765-1780) en de Oostenrijkse Nederlanden (1780-1792), met een onderbreking tijdens de Brabantse Omwenteling (1789-1791). (-, art. Albert Casimir, in Historische Winkler-Prins encyclopedie, Brussel, 1957, blz. 180).</l>
					<l>Zie S.A.B., Plakkaten, 2o reeks, reg. 36, no 76.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(Juni)</l>
					<l>Generaele absolutie tot St.-Gillis gegeven dog de processie onderbleven.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 123 - Op den 3 junij, zijnde H. Drijvuldigheijdtdag, is binnen dese stadt Brugge in de parochiale kercke van St.-Gillis als naer jaerelijcksche gewoonte, behalvens dat zulcks het voorlede jaer niet gepleegt is (ziet het twalfste deel mijner beschrijvinge fol. 282), aen het volk aldaer tegenwoordig zijnde gegeven de generaele absolutie op forme van jubilé, directelijk tegenstrijdig aen het keijserlijk edict van de suppressie der processiën en jubileën. Nogtans en is de plichtige processie die jaerelijkcs rondt dees parochie omgedregen wiert nu maer alleen nog rondt de kercke omgedregen geworden, hoewel <informatiebron>men</informatiebron> heden ten allen kant door dese stadt <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verbreijt </waarneming>hadde dat dees processie als naer oude gewoonte ging omgedregen worden, omdat men van nu af versekert is dat voor de provencie van Brabant reede door hunne koninglijcke hoogheden de volkomen opschortinge van alle hoegenaemde nieuwigheden vastgestelt is, welk gunstig besluijt gelijckelijk voor Vlaender met eenpaerige wenschen van minst tot meest met overgroot verlangen verwagt wordt.</l>
					<l></l>
					<l>Alle hoegenaemde nieuwigheden worden bij besluijt van hunne koninglijcke hoogheden gesupprimeert.</l>
					<l>fol. 124 - Op den 6 junij is eijndelinge den gewenschten dag gekomen dat het groot proces, gelijckelijk voor Vlaender als reede voor Brabant door hunne koninglijcke hoogheden gedaen is, geëijndigt is, en heden morgen om vijf uren is er binnen dese stadt Brugge een estafette, van wegens</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>d&apos;heeren Staeten afgesonden, aengekomen die dit zoo gunstig besluijt, &apos;t welk alle ingevoerde hoegenaemde nieuwigheden vernietigt, zooals den leser in <informatiebron>den Indicateur, het seventhienste deel, in &apos;t bijvoegsel N. 23</informatiebron> zien kan van woort tot woordt d&apos;intentie en de meijninge van hunne koninglijcke hoogheden, gelijk ook de naedere verklaeringe diesaengaende aen d&apos;heeren Staeten gedaen <informatiebron>fol. 377</informatiebron>, gelijk ook <informatiebron>fol. 357</informatiebron> nopende de verklaering diesaengaende aen d&apos;heeren Staeten van Brabant gedaen.</l>
					<l>Konnende <ontvanger>den leser </ontvanger>voorts in dit deel, gelijk ook <informatiebron>in &apos;t Wekelijcks Nieuws uijt Loven(58), het vierde deel,</informatiebron> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>zien</waarneming> menigvuldige andere verklaeringen van hunne koninglijcke hoogheden diesaengaende gedaen, <informatiebron>gelijk ook veele representatiën en genomen besluijten door d&apos;heeren Staeten der Nederlanden, etc.;</informatiebron> <ontvanger>den leser</ontvanger> ook tot de beschrijvinge van - fol. 125 - die deelen oversendende om met verwondering <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>te beschouwen </waarneming>de vruegdebedrijven en teekenen van waere blijdtschap die op &apos;t ontfangen der gunstige besluijten huner koninglijcke hoogheden in alle de steden der Nederlanden, om die zoo loffelijcke victorie en zegenprael te vereeuwigen, zijn gehouden geworden, wel zeker zijnde dat dese in alle cronijcken zonder voorbeelt zijn en dat eenen waeren Nederlander, zijn landt en vrijheijdt minnende, de beschrijvinge dier deelen niet zonder een zielroerende gemoedt en zelfs zonder het storten van vruegdetraenen zal konnen doorblaeren. Dog gelijk het voor mij onmogelijk is de vruegdebedrijven van elcke stadt ter deser gelegentheijdt afsonderlijk te verhaelen, zoo sende ik den leser naer die deelen over, zullende mij alleen vergenoegen met te beschrijven de vruegdefeesten die er ter deser gelegentheijdt binnen de stadt Brugge gehouden zijn.</l>
					<l>Ten desen daege dan van &apos;s morgens ten ses uren waeren op &apos;t aenkomen der estafette met de blijde - fol. 126 - en gewenschte <informatiebron>maeren</informatiebron> hunner koninglijcke hoogheden, de collegiën, de kapittels en andere, zoo geestelijke als weijreltlijcke saemenvergaeringen, bijeen vergaedert om diesaengaende seffens de noodige besluijten te nemen en malkander veel geluckx te wenschen. <ontvanger>Men</ontvanger> <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> van desen morgen vroeg meest alle de gesaementlijk edeldom en de borgers deser stadt malkander omhelsen en veel geluckx wenschen over hunne wedere bekomen vrijheijdt en privilegiën; de vruegt scheen algemeen. <ontvanger>Men</ontvanger> <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> idereen alom saem vergaeren, van vruegden opspringen, een blij gelaet was in alle de gemoederen der ingesetene deser stadt te lesen en van desen morgen af <waarneming>saeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> van door verscheijde de vruegdecocarden op d&apos;hoeden draegen in teeken van als een bekomen victorie.</l>
					<l>Om agt uren van desen morgen begonde het carilion op den Hallenthoren zeer konstig geduerende desen heelen dag en nagt te spelen ter bekentmaekinge van dese zoo gewenschte <informatiebron>maeren</informatiebron> voor de geheele stadt. Seffens <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> ten alle kanten van de stadt, besonder waer eenige heeren bediende der collegiën waeren wonende, wimpels en vlaggen - fol. 127 - spannen, d&apos;huijsen met flambeeuwen en andere versieringen vercieren, gelijk ook door d&apos;omliggende gebueren ten allen kant van de stadt gedaen wiert. En niettegenstaende het hevig windig en regenachtig weder dat geduerende desen heelen dag tot den avont continueerde, <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> naer den noen in &apos;t midden der Mart verscheijde werklieden verschijnen die aldaer met allen spoet begonden te wercken tot het stellen van eenen theater op welcke op d&apos;onderste stellinge van planken gestelt wierden thien ijdele olijfoliestukken, op de tweede stellinge agt en zoo vervolgens tot vijf stellingen hooger opgaende totdat er, met te rekenen de bovenste olietonne die alleen stont en</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>alzoo als eene pijramide maekte, tot tweeënderdig oliestukken gestelt waeren.</l>
					<l>Naer den noen wierden ook voor d&apos;Halle gebragt ses stukken canons en op de wandeling der Waterhalle twalf, die van desen naermiddag af onophoudelijk tot zeer laet in den avont afgelost wierden, zoodaeniglijk dat zulks, tusschen het hemelschwaert senden van - fol. 128 - duijsenden en duijsenden vuurpijlen geduerende desen avont, als eene bombardatie scheen te wesen.</l>
					<l>Naermiddag om vier uren waeren alle de speellieden der militaire op de Mart boven de poorte van d&apos;Halle gekomen in het zoogenaemt hallegebodthuijseken, die aldaer onder het vruegderoep tot zeer laet in den nagt zeer schoon op alle soorten van musicaele instrumenten speelden.</l>
					<l>&apos;s Avons om negen wiert dees vruegt nog meer aengekondigt door het luijden tot den thien uren van alle generaelijk de klokken deser stadt, welcke men alhier sedert het afsterven van Maria-Theresia, keijserinne-koninginne van Hongariën en Bohemen, etc., etc., saeliger memorie, op zoodaenige wijse niet heeft hooren luijden.</l>
					<l>Nu circa thien uren van desen avont geworden zijnde, wierden d&apos;algemeene illuminatiën ten allen kant van de stadt ontsteken, besonder aen alle d&apos;huijsen van d&apos;heeren officianten deser stadt, zoo geestelijke als weijreltlijcke, het bisdom, het stadthuijs, het Vrije en alle andere besondere plaetsen waeren ook zeer konstrijk verlicht; - fol. 129 - gelijk ook alle de huijsen van den edeldom en van een oneijndig getal borgers op &apos;t pragtigste geïllumineert waeren, te lang om alle de besonderheden deser pragtige vieringe in &apos;t besonder te verhaelen.</l>
					<l>Ontrent den elf uren wierden de opgerechte tonnen, als vooren vermelt, op de Mart nu vol hout gesteken zijnde op de volgende wijse tot asschen opgebrant: d&apos;onderste laege deser tonnen wiert eerst ontsteken, welcke gevolgentlijk de tonnen op de hoogere laegen staende van buijten en van binnen deden brant vatten, tot zoo verre dat nu in den tijdt van circa een quartier eurs alle dees tweeëndertig tonnen in volkomen brant waeren, dusdaenig eenen schets en overgroote vlamme gevende alsof een oliemolen of eenig ander aensienelijk gebouw zoude in volle brant gestaen hebben, de klaerte zoo groot zijnde dat men als in &apos;t midden van den dag het opperste van den Hallenthoren konde sien en zelfs eene naelde op &apos;t midden der Mart zoude hebben konnen opraepen. Konnende den leser zulks bij - fol. 130 - zig zelfs genoeg verbeelden aenmerckende hoedaenig eene vlamme tweeëndertig oliestukken tegelijk brandende, welcke tot boven met hout opgevolt waeren, moeten gegeven hebben, tegelijk aenmerckende dat niet alleen dese tonnen met hout verbrandeden maer zelfs alle de stellingen en planken waerop dezelve gestelt waeren. Tot zoo verre dat er zelfs eenige speijten in d&apos;Halle gereet stonden, ter voorkominge, zoo dit vuurgetuijg eenige onheijlen zoude veroorsakt hebben. Maer den windt nu gestilt en den regen opgehouden zijnde, verbrande alles naar wenschen zonder de minste onheijlen te veroorsaeken, zijnde zulks, gelijk den leser zig verbeelden kan, als een vuurwerk nu d&apos;eene tonne vóór, d&apos;ander naer verbrant, bij stukken afvallende, gelijk ook geschiede met de stallingen en planken. In den tijdt van circa een ure was heel dit getuijg tot den grondt verbrant, niet anders dan een overgroot vier op de Mart liggende naerlaetende.</l>
					<l>Desen avont dan mag men met waerheijdt zeggen eenen avont van volle</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>vruegt te hebben geweest terwijl van minst tot meest ider - fol. 131 - over die zoo blijde gebuertenisse zijne voldoening niet genoegsaem en konde te kennen geven. Zijnde alsnu voor &apos;t welvaeren van onse rijcke Nederlanden niet anders meer overig als af te wagten de agreatie van zijne majesteijt den keijser ende koning wegens de gunstige besluijten hunner koninglijcke hoogheden; zullende d&apos;antwoorde van zijne majesteijt voor die gewichtige zaeken absolutelijk moeten vertraegt worden terwijl zijne majesteijt zig alsnu op zijne reijse bij de keijserinne aller Russen te Cherson(59) bevint en gevolgentlijk nog meer als eene maendt zal aenloopen eer men de volkomen meijningen van zijne majesteijt zal konnen vernemen terwijl hij niet eerder tot Weenen zal konnen terug zijn.</l>
					<l>Met welkdaenige aengenaemheijdt de gunstige besluijten hunne koninglijcke hoogheden aen de reets verdrukte Nederlanders bekent gemakt zijn, heeft den leser reets een staljen gesien, maer hoeveel aengenaemer en zullen de keijserlijcke besluijten op dese zoo gewichtige saeken niet ontfangen worden wanneer men eens volle sekerheijdt zal konnen - fol. 132 - zeggen dat onse previlegiën herstelt en de vrijheden zeker zijn. Ach, beleefden wij haest die blijde daegen zonder eenige hoegenaemde onheijlen te ontmoeten, met wat toejeugingen, erkentenissen en vruegdeteekens en zouden dezelve door het heele Nederlandt, dat nu eenzinnig niet anders wenscht, niet ontfangen worden?</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Eene religeuse van &apos;t Engelsch clooster wordt in den pant begraeven.</l>
					<l></l>
					<l>Gelijk nu heden de<informatiebron> gunstige besluijten </informatiebron>van hunne koninglijcke hoogheden binnen de stadt Brugge <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>bekent gemakt</waarneming> waeren, heeft men zelfs nog desen morgen binnen dese stadt een begin gemakt met het teniet doen van de voorige ingevoerde nieuwigheden, want eene religeuse in &apos;t Engelsch Clooster(60) bij het Princenhof(61) overleden zijnde over twee daegen, moest heden ter aerden besteet worden. Nu gelijk de religeusen van dit clooster de gunstige besluijten van hunne koninglijcke hoogheden ontfangen hadden, waerbij alle welkdaenige ingevoerde nieuwigheden gesupprimeert worden, hebben zij hieronder ook verstaen dat het begraeven der doode buijten de steden ook gesupprimeert is en hebben gevolgentlijk desen morgen de overleden - fol. 133 - religeuse in hunnen pandt, waer de dooden plagten begraeven te worden, naer het verrichten van den lijkdienst, tot seve voeten diep in d&apos;aerde geleijt en hebben den put als naer gewoonte met eenen sark ofte steenen toegemest, direct en indirect tegenstrijdig aen het keijserlijck en koninglijk edict van den 26 junij 1784, waerbij zeer stiptelijk het begraeven der doode buijten de steden geordoneert werdt, zooals den leser in &apos;t vervolg mijner beschrijvinge op verscheijde plaetsen zien kan hoedaenig die veranderinge, besonder sedert den 1 november 1784, tot den dag van heden zeer stiptelijk toegegaen heeft.</l>
					<l>Nu is dese religeuse d&apos;eerste sedert dien dag die binnen de mueren onser stadt is begraeven geworden zoodat er nu zal gaen te zien zijn wat er van dese eerste zoo gewigtige ingevoerde nieuwigheijdt zal gaen geworden terwijl men seker is dat nog heden aen de religeusen de boete volgens het keijserlijk edict is afgeijscht en tegelijk d&apos;onkosten van den lijkwaegen ofte van het generael kerckhof voor dese stadt Brugge,</l>
					<l>fol. 134 - die men</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>zegt de religeusen niet te weijgeren te betaelen maer alvooren eene quitantie van de boete door hunne koninglijcke hoogheden onderteekent willen hebben wanneer zij zeggen dan alles te zullen volveerdig zijn van te betaelen, zoo wegens het een als het ander, wel zeker zijnde dat hunne koninglijcke hoogheden die alles reede hebben toegestaen zulks niet zullen doen. Nu zal den tijdt gaen leeren wat er van alle die gewichtige saeken zal gaen geworden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Het draegen der cocardes en staetsteekens op H. Sacramentdag verdobbelt.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 7 junij, zijnde H. Sacramentdag, is binnen dese stadt de gewonelijcke ordinaire processie zeer plichtig als naer jaerelijcksche gewoonte omgedregen, verselt met volle musiek en door d&apos;ambagten alle hunne gewone ambagtsteekenen gedregen wordende.</l>
					<l>Heden morgen<waarneming> saeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> bij duijsenden cocardes op d&apos;hoeden draegen, d&apos;horlogieketens en wandelstokken met gelijcke zijde, roo, swart, wit en geel linten verciert, zoodat <ontvanger>men</ontvanger> dezelve van nu af met heele reesems in de modewinkelen <waarneming waarneming='Gezien'>ziet</waarneming> te koopen hangen, die tot nu toe nogtans maer meest van de jongelingen gedregen worden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>D&apos;eerste processie uijt het clooster der eerw. paters Predikheeren omgedraegen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>fol. 135 - Op den 8 junij naermiddag agter het lof, wiert al weder binnen dese stadt Brugge tegens het streng keijserlijk <informatiebron>edict </informatiebron>wegens de suppressie der processiën, dese als eene nieuw-ingevoerde nieuwigheijdt verbroken en vanuijt de kercke der eerweerde paters Predikheeren(62) eene plichtige processie langs de Lange- en Gansestraete over de Ganseplaetse en Oije(63), langs de Witte Leertouwersstraete over de Predikheersbrugge tot in des zelfs kercke omgedregen. Welcke processie de gemelde paters maer jaerelijcks, gelijk alle ander cloosters deser stadt gewoon geweest hebben op donderdag den laesten dag van d&apos;Heijlig Sacramentoctave om te draegen; zullende die processiën nu op verscheijde daegen door de vier biddende orders omgedregen worden. Dese zijnde d&apos;eerste processie die sedert des zelfs vernietinge tot iders vruegt is omgedraegen geworden, wiert niettegenstaende het verbodt van onsen eerweerdigsten heer bisschop op den naermiddag omgedregen en verselt van verscheijde kinderen, zoo met bellen, giften - fol. 136 - als stroijselmandekens, van alle welckers veranderingen den leser op verscheijde plaetsen mijner beschrijvinge zal gewaeg gemakt vinden.</l>
					<l>Nauwelijcks was zulks door de gebuers van de Ganseplaetse en de Oije vernomen,</l>
					<l>dat de processie als naer oude gewoonte stont omgedregen te worden, of zij hernaemen hunnen iver tot de glorie van &apos;t Alderheijligste en rechten seffens aldaer twee autaeren op van schilderijen en andere versieringen tesaemen gebragt, op welcke, gelijk op de schoone autaeren die zij over jaer wegens de suppressie der processiën hadden</l>
					<l></l>
					<l>wiert. Het bestroijen</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>van den grondt, de versieringen van huijsen en straeten langs desen toer van de processie zoo talrijk en overvloedig zijnde dat men niet geheugt tevooren ter deser gelegentheijdt meer vruegden en teekens van blijdtschap geweten te hebben.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Het afbreken van de Waterhalle wordt op &apos;t onvoorsiens opgeschort.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 9 junij wiert geduerende desen heelen morgen het werk aen de Waterhalle, die men besig is met verdemoulieren, voortgeset tot den elf en half uren - fol. 137 - wanneer op &apos;t onvoorsiens, van wegens d&apos;heeren van &apos;t collegie deser stadt, aen de werklieden conterorders gekomen zijn van het werck instantelijk te laeten staen, van niet het alderminste meer voort te breken ende van daer seffens met hun hallam te vertrecken, wordende dezelve Waterhalle tot breeder order gesloten en generaelijk het werk aen dezelve gestaekt; vermogende ook van nu af geene materialen der zelve meer vervoert worden, nemaer alle dezelve moeten, gelijk ook diegene reede naer het gewesen clooster der Chartruesen vervoert, aldaer ook blijven liggen, zonder tot naerder orders eenige der zelve ergens toe te mogen gebruijkt worden.</l>
					<l>Dese expresse <informatiebron>bevelen </informatiebron>zijn aen d&apos;heeren van &apos;t collegie van wegens het gouvernement-generael van Brussel <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>toegesonden</waarneming>, waerbij niet alleen dese wercken, maer alle ander, zoo binnen dese stadt als op het Brugsche Vrije, begonst of niet begonst, te maeken of te breken, tot naerder orders opgeschort worden omdat alle dese nu sedert lang zijn bestiert geworden door vremde ingenieurs en wel besonderlijk door d&apos;heer Debrou, - fol. 138 - kolonel der genie(64), die met groote kostbaerheijdt voor de landen veele wercken met groote kostbaerheijdt en van weijnig nut of voordeel hebben doen doen, tot zoo verre dat d&apos;opgemaekte plans van hun onnoodige en vrugteloose wercken, binnen de Nederlanden doen maeken, verre boven de seven millionen guldens beloopen, merckelijcke somme die op &apos;t geven van dusdaenige vrugteloose beschikkingen door de inwoonders van dese landen is moeten betaelt worden.</l>
					<l>Wat er nu met dees zoo verre afgebroken Waterhalle zal gedaen worden weet niemant, zoodat het alsnu als een raedtsel is ofte om beter te zeggen met den tijdt af te wagten is of dezelve weder zal opgebouwt ofte tot den grondt gesupprimeert worden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De processiën op den sondag onder het feest van &apos;t H. Sacrament worden als naer gewoonte omgedregen.</l>
					<l>Op den 10 junij, zondag, geviert wordende onder de Octave van het H. Sacrament en vanoudts tot het voorleden jaer binnen dese stadt gewonelijk genaemt kleene kermisse, <waarneming waarneming='Gezien'>zaeg </waarneming><ontvanger>men</ontvanger> binnen dese stadt Brugge als op een nieuw alles herleven, de gesaementlijcke gemoederen der inwoonders dusdaeniglijk verheugt zijnde als er een triumphfeest stont - fol. 139 - te gebueren, terwijl <ontvanger>men</ontvanger> van &apos;s morgens met het oprijsen van den dag langs alle de kanten van de stadt wimpels en vlaggen <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> spannen, de huijsen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>met alle bedenckelijcke versieringen verderen, langs de straeten verscheijde zeer konstige parteeren leggen, alle de nog in wesen zijnde autaeren oprechten en dezelve meer als oijt vercieren. <ontvanger>Men </ontvanger><waarneming waarneming='Gezien'>saeg </waarneming>ook langs alle kanten waer d&apos;autaeren verkogt waeren, mindere van schilderijen en ander vercieringen saemengevoegt oprechten, zoodaeniglijk dat er op heden meer als oijt autaeren gestelt geweest hebben.</l>
					<l>Desen morgen dan op de gewonelijcke uren <waarneming>saeg </waarneming><ontvanger>men</ontvanger> alle de processiën uijt alle de parochiale kercken deser stadt zeer plichtig, als over twee jaer, omdraegen evenals of er ter deser gelegentheijdt noijt eenig keijserlijk edict en zoude bekent gemakt geweest hebben, grijpende ook d&apos;ordonantiën verscheijde mael door onsen eerweerdigsten heer bisscop gegeven geen plaetse meer, terwijl er nu op verscheijde autaeren de giften opgeoffert zijn, gelijk ook door veele - fol. 140 - kinderen stroijselmandekens gedregen en menige bellen geklonken zijn; bijnae niemant ook manquierende van ter deser blijde gelegentheijdt voor hunne huijsen stroijsel te stroijen, eenider vervolgens van minst tot meest als van vruegt opgetogen zijnde terwijl d&apos;opschortinge der processiën het voorleden jaer ook veele schaede veroorsakt heeft, zooals den leser diesaengaende in de beschrijvinge van mijn voorig deel zien kan.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Murmuratie op verscheijde gewesten.</l>
					<l></l>
					<l>Op verscheijde gewesten nogtans van dese stadt heeft er op heden groote murmuratie geheerscht langs waer over eenige jaeren door de verkortinge der toeren van de processiën, door onsen eerweerdigsten heer bisschop gedaen, dezelve passeerden, zooals den leser ook in &apos;t vervolg mijner beschrijvinge zien kan. De bewoonders van die gewesten willende dat, terwijl alles als naer oude gewoonte is, dat die veranderinge ook vernietigt is en de processie langs hunne huijsen omgedregen wordt, zoo verre dat zij gesaementlijk hierom hunne gewone giften aen de confraters der confrerie van Sacra hebben geweijgert te geven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Het lijk van sieur Fuvée wordt door de schoenmaekers op St.-Salvatorskerkhof begraeven.</l>
					<l>fol. 141 - Op den 11 junij wiert er binnen dese stadt Brugge geopent een schouwspel &apos;t goon mogelijcks, Godt heeft van neen, d&apos;ergste gevolgen en oproerigheden zal teweeg brengen.</l>
					<l>Want desen morgen om elf uren, als naer gewoonte, den lijkdienst over het lijk van sieur Fuvé, oudt-deken van den ambagte van de schoenmaekers, wonende in de Moerstraete, in de parochiale kercke van St.-Salvators afgesongen zijnde, wiert het lijk op de volgende wijse door de borgers deser stadt begraeven: het lijk nog in den choor staende, versogten d&apos;oude dekens van de voormelden ambagte, die het lijk hadden gedregen, aen den heer pastor dat hij hetzelve op het kerkhof zoude hebben begraeven, hetwelck desen heer hun weijgerde te doen om verscheijde redens die hij hun voorhiel en mits zij zeijden dat zij het zelfs zouden hebben begraeven, zoo deed</l>
					<l></l>
					<l>gewoonte is van in de lijkkaemer te doen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>fol. 142 - Nauwelijcks waeren de lijckspligtigheden geijndigt of de dekens naemen het lijk op en droegen het op het kerkhof naer den put die zij gereet door twee gemeene persoonen deser stadt hadden doen maeken en aen welcke zij een kroonstuk hadden gegeven. Dese, twee koorden gereet hebbende, lieten het lijk seffens sinken in den bereijden put en overdekten het met aerde. Dus hetzelve tot iders overgroote verwonderinge op hun eijgen chef begraevende zonder dat er paster, grafmaeker of eenige kerckedienaer bij of ontrent waeren. Dit alles geschiede onder de toejeuginge van duijsenden omstaenders die niet meer en wenschen dan als naer oude gewoonte in de steden te mogen begraeven worden en van de groote lasten waermede het gemeente deser stadt wegens het generael kerkhof is belast ook te konnen door desen middel ontslaegen worden.</l>
					<l>Nu moet den tijdt leeren wat er van dese stoutigheijdt, die direct en indirect tegenstrijdig is aen het keijserlijk edict van den 26 junij 1784, zal gaen geworden, blijkende dat zulks heden niet dan met - fol. 143 - vreese moet begaen zijn.</l>
					<l>Want nog een ander lijk van een oude dochter, in een godtshuijs deser stadt overleden, aldaer in de lijkkaemer sedert desen morgen ten agt uren gestelt zijnde, dorste zig niemant vervoorderen van hetzelve daeruijt te haelen en te begraeven, schoon verscheijde geldt presenteerden zoo iemant dit wilde doen en hant aen &apos;t werk slaen om eenen anderen put te maeken, zoodat gelijk dees dochter weijnig of geen vrienden hadde die hun daermede wilde bemoeijen ofte voor de daeruijt te rijsen penen en amenden wilden instaen. Zoo is er niemant die zulks heeft willen doen daer ontrent geweest en het lijk is desen avont, zonder het veroorsaeken van voorder troubelen op heden, met den lijkwaegen naer het generael kerkhof vervoert geworden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Processie uijt d&apos;Augustinekerk omgedregen.</l>
					<l></l>
					<l>Desen naermiddag is ook vanuijt de kercke der eerweerde paters Augustinen(65) d&apos;ordinaire processie omgedregen langs den gewonen toer gelijk dezelve jaerelijcks op den laesten dag der H. Sacramentoctave omgedregen wiert, staende langs den weg verscheijde autaeren en al weder - fol. 144 - langs alle de kanten waer dees processie passeerde groote vruegdebedrijven en teekens van eere voor &apos;t Alderheijligste gepleegt wierden.</l>
					<l>Desen avont is ook in de <informatiebron>Gensche gasette</informatiebron> binnen dese stadt Brugge <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>bekent gemakt</waarneming> de naerder dispositie van hunne koninglijcke hoogheden voor de Staeten van Vlaenderen (<informatiebron>ziet den Indicateur, 17ste deel, fol. 376 en 377, gelijk het bijvoegsel N. 24 </informatiebron>nopende de ongehoorde vruegdebedrijven die ter deser gelegentheijdt binnen de stadt Gend gehouden zijn).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Groote moetwilligheijd binnen Brugge begaen.</l>
					<l></l>
					<l>Desen avont om elf uren gebuerde ook binnen dese stadt Brugge een groote moetwilligheijdt, want aen de Nieuwjaerbrugge(66) door de gebuers aldaer vier gemakt wordende, kwaem er een voermanswaegen aengereden die moetwilliglijk bij faute</l>
					<l></l>
					<l>omverre reeden en merckelijk be-</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>schaedigden. De gebuers liepen hierom agter den waegen om de schaede vergoet te worden maer de twee voerlieden, geen recht verstaende, begroeteden hun met de planken liggende op den waegen, - fol. 145 - tot zooverre dat zij sieur Outrijve, meester-schoemaeker, wonende bij de Nieuwjaerbrugge, zoodaenig met eene plancke waerin waerschijnelijk eenen naegel moet geweest hebben op zijn hooft en in zijn aensicht troffen dat hij over doodt van zig zelven viel. Verscheijde chirurgijns vijgijteerden terstont de wonden die in zijn aensicht zeer aenmerckelijk waeren en naerdat het bloedt wat gestremt was, bevont men zijn aensicht zeer jammerlijk gestelt en onder verscheijde sneden, eene nevens zijn ooge dweers door de kaeke, voor welckers gevolgen men zeer bevreest is, terwijl er ook zeer voor zijn leven gevreest wiert, is er seffens door de gemelde gebuers inkennen aen den heer borgemeester van den commune gedaen die den volgenden morgen alle de poorten heeft doen besetten en de twee voorlieden seffens heeft doen apparendeeren; zullende grootelijcks hun geluk zijn indien Outrijve daervan niet sterft en indien zij hun wel zullen weten te defenderen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Processie uijt de kerk der Carmeliten omgedregen.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 146 - Op den 12 junij wiert, naermiddag, vanuijt de kercke der eerweerde paters Carmeliten(67), langs den gewonen toer, de processie omgedregen die men uijt dit clooster ook gewoon was op den laesten dag van d&apos;H. Sacramentoctave om te draegen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ordonantie binnen Brugge waerbij verboden wordt de lijken in de stadt te begraeven.</l>
					<l>Heden is er ook binnen dese stadt Brugge, van wegens d&apos;orders van d&apos;heeren van &apos;t collegie, <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt</waarneming> bij <informatiebron>hallegebode, trommelinge en placaete</informatiebron>, dat d&apos;heeren van &apos;t collegie, onderricht zijnde hoe sommige onwetende of qualijk onderrichte persoonen vermeijnen dat met de toelaetinge van den 4 junij gedaen door hunne koninglijcke hoogheden alle placaeten en edicten vernietigt zijn, wordt het publicq ter contrarie verwittigt dat zulks bij die toelaetinge maer verstaen wordt nopende alle de rechten, voorrechten, etc., die eijgendom maeken aen de constitutiën van Vlaender, waerin onder andere het edict van zijne majesteijt van den 26 junij 1784 nopende het begraeven der doode in de steden niet begrepen is als - fol. 147 - geen constitutie aen de voorrechten van Vlaender maekende; wordende het publicq verwittigt hun diesaengaende te reguleeren om alle onheijlen die hieruijt zouden konnen resulteeren te voorkomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Het lijk van sieur Fuvée ontgraeven en naer &apos;t generael kerkhof vervoert.</l>
					<l></l>
					<l>begraeven als hiervooren fol. 141, vanuijt den put ontgraeven en vervolgens met den lijkwaegen vervoert naer het generael kerkhof. Den put</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>waerin het lijk op St.-Salvaterskerkhof hadde begraeven geweest hebben d&apos;ontgraevers meer als twee voeten diep laeten open liggen opdat zulks door eenider zoudt konnen gesien worden. Hierom vergaederden den volgenden morgen veele menschen op dit kerkhof en idereen hoorde men het zijne zeggen, zoodaenig het volk verbittert wordende, dat men van nu opentlijk zegt dat den lijkwaegen zal in stukken geslaegen worden, de gemoederen der inwoonders hoe langer hoe meer tot oproer en tumulte genegen zijnde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De schoenmaekers worden voor hun begraeven op &apos;t collegie ontboden.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 148 - Op den 13 junij was den deken van de schoemaekers op &apos;t collegie voor d&apos;heeren ontboden ter oorsaeke van het begraeven van zijnen confrater als hiervooren vermeit is. Dog desen heeft seffens hierop d&apos;ander ses swaerdekens deser stadt bij zig ontboden en is met hun gesaementlijk op &apos;t collegie gecompareert alwaer zij gekomen zijnde hun eerst wiert afgevraegt uijt wiens kragt en autoriteijt de schoemaekers de stoutigheijdt hadden begaen van eenen dooden binnen dese stadt te begraeven, tegenstrijdig aen de keijserlijcke ordonantiën; waerop de gesaementlijcke dekens hebben geantwoort dat zulks maer gedaen is ingevolgen de toelaetinge van den 4 deser van hunne koninglijcke hoogheden, op welcke hun antwoort gelijk het placaet hiervooren gegeven is zonder dat hun eenige boete is aengewesen geworden.</l>
					<l>De dekens hiermede niet tevreden zullen, zoo op de begraevingen als op de buijtengewone kosten die er door het gemeente voor het kerkhof moeten betaelt worden, - fol. 149 - naedere advijsen nemen wat hun hiermede zal te doen staen om, is &apos;t mogelijk, diesaengaende alle tumulten te voorkomen.</l>
					<l>Naer &apos;t sluijten van &apos;t collegie zijn eenige heeren gedeputeerde van hetzelve gegaen naer het Engelsch clooster met aensegginge dat d&apos;heeren hadden geresolveert den toekomenden nagt de begraeven religeuse te ontgraeven en, ingevolgen de keijserlijcke ordonantiën, te vervoeren naer het generael kerkhof. Zijnde ook desen morgen ter zelver gelegentheijdt ex officio naer &apos;t collegie ontboden geworden hunnen pater, aen wie zulks insgelijcks aengeseijt is.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Processiën uijt de Recolettekerk en op den feestdag van &apos;t eijnde der H. Sacramentoctave omgedregen.</l>
					<l>Desen naermiddag is er vanuijt de kercke der eerweerde paters Recoletten eene plichtige processie langs den gewonen toer omgedregen, evenals men gewoon is te doen op den laesten dag van de octave van het H. Sacrament. Zijnde dese nu de laeste van de vier biddende orders die elck separaet op hunnen rang, zooals men hiervooren zien kan, hunne processiën omgedregen hebben, zulks aldus buijtengewonelijk dese jaere d&apos;eerste mael uijtgevaert zijnde omdat er gewonelijk teveel processiën op den</l>
					<l>fol. 150 - laesten dag der H. Sacramentoctave omgedregen wierden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>D&apos;heeren willen ook d&apos;Engelsche nonne ontgraeven.</l>
					<l></l>
					<l>Desen avont dan, ontrent elf uren, is den lijkwaegen, verselt door twee heeren, twee schaedebeletters, eenen stoeldraeijer en eenige ander werklieden, gekomen ontrent het clooster der Engelsche nonnen tot het ontgraeven der begraeven religeuse.</l>
					<l>D&apos;heeren tot verscheijde mael aen de belle geklonken hebbende, is hun niet alleen refuijs gedaen maer zelfs hun geen antwoort gegeven ofte de deur niet geopent zoodat zij onverrichter saeken dit clooster moesten verlaeten, wilden zij geen voorder affronten verwagten ofte hun in perijkel van hun leven stellen. Zooverre dat aldaer meer dan duijsent menschen vergaedert stonden die op &apos;t minste gewelt dat zij zouden gemakt hebben, die hun niet alleen tot tegenweer zouden hebben gestelt, maer zelfs zoo verbittert waeren dat zij hun mogelijcks tot&apos;er doodt toe zouden vervolgt hebben. Ook stonden van binnen in dit couvent verscheijde met gelaeden geweiren gereet om, zoo iemant over den muer zoudt willen komen, op hun te schieten, zoodat d&apos;heeren en de karre stillekens zijn vertrokken en geen grooten sin meer zullen hebben om de begraeven religeuse op zulk een wijse te ontrusten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Misse van dankbaerheijdt wegens d&apos;herstellinge van &apos;t seminarie binnen Bruggegedaen;   den eerw. pater Godefridus van Aelst, capucin alhier in &apos;t couvent aengekomen, dagvaert, sententie, etc., van desen pater in druk.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>fol. 151 - Op den 14 junij &apos;s morgens ten agt wiert er binnen dese stadt Brugge in het seminarie gedaen eene misse van den H. Geest en tegelijk van danckbaerheijdt, onder het singen van den Te Deum Laudamus, om den Almogenden te bedanken over de blijde wederkomst der seminaristen in dit seminarie van het</l>
					<l>seminarie-generael van Loven, aldaer sedert circa een jaer opgerecht en in hetwelcke alle de seminaristen en jonge theoleganten der cloosters van het heele Nederlandt in eenskleedinge moesten opgevoet worden en ook van vremde professers onderwesen, zelfs in leeringen teenemael tegenstrijdig aen onse geheijligde religie zooals den leser in den hiernevens aengevoegden dagvaerd, beantwoording en sententie in de saeken van den eerw. pater Goudefridus van Aelst(68), capucijn, hiernevens in druk aengevoegt voor het toekomende, als in een schets zal konnen zien op hoedaenige wijse desen eerw. pater zig voor het gouvernement-generael en vervolgens voor de heele weijrelt heeft durven verdedigen en opentlijk heeft durven zeggen dat de leeringen die men in - fol. 152 - dit seminarie heeft willen invoeren voordagte, schismatike en ketterlijcke leeringen waeren, etc., zoo men hiernevens zien kan.</l>
					<l>Nu desen eerw. pater, hierom in ballingschap gesonden zijnde, is op bevel van hunne koninglijcke hoogheden in zijn clooster en in alle zijne voorder bedieningen ingeropen en is heden binnen Brugge aengekomen en met d&apos;uijterste teekens van blijdtschap door zijne medepaters in &apos;t couvent der Capucijnen ontfangen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Om dese blijde wederkomst der seminaristen nog meer te vereeuwigen, <waarneming waarneming='Gezien'>zaeg</waarneming> <ontvanger>men </ontvanger>heden ontrent het seminarie veele wimpels en vlaggen spannen, des avons veele illuminatiën langs verscheijde straeten aen d&apos;huijsen, gelijk ook aen het hospitael, ontsteken en veele vruegdevieren en pektonnen branden. <ontvanger>Men</ontvanger> <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> ook duijsenden vuurpijlen hemelschwaerts senden, gelijk ook uijt het couvent der Capucinen gedaen wiert om de blijde wederkomst van hunnen pater, gelijk <ontvanger>men</ontvanger> ook den heelen dag tot laet in den nagt de kanons <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorde</waarneming> ronken, eenider tot in &apos;t hert verhuegt zijnde om de blijde wederkomst van de seminaristen die reets als verstroijt waeren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Diefte van eenen soldaet begaen in den winckel van sieur de Bruek in de Steenstraete.</l>
					<l>fol. 153 - Op den 14 junij over den noen gebuerde het ook dat binnen dese stadt Brugge eenen soldaet de stoutigheijdt bestont te doen van in den winckel van sieur de Bruek, zilversmit, wonende in de Steenstraete, te gaen en aldaer open te forceren een kasken dat beneden den disch tot op den grondt gemakt is, daeruijt, den tijdt van eenen oogenblik, vijf zilvere doosen ontweerende met welcke hij seffens, zooveel als hij konde, over de Mart gevlugt is. Eenen kleijnen jongen, desen soldaet die diefte hebbende zien doen, makte zulks seffens aen degene van den huijse kenbaer die tevergeefs seffens den soldaet vervolgden. Mits hij reede met de effecten in &apos;t een of &apos;t ander huijs gevlugt was, doende dan sieur de Bruek ook seffens inken aen den heer kolonel opdat den gemelden stoutmoedigen dief op d&apos;een of d&apos;ander maniere zoudt konnen ontdekt worden.</l>
					<l>Heden naermiddag zijn binnen dese stadt, tot slot van d&apos;octave van het H. Sacrament, uijt de kathedraele en - fol. 154 - de ses parochiale kercken deser stadt, zeer plichtige processiën omgedregen langs de gewone toeren, gelijck er jaerelijcks uijt die kercken vóór de veranderingen geplogen is; wederom die processiën omgedregen wordende onder de toejeuginge der inwoonders deser stadt en onder het stellen van veele autaeren gelijk op lestleden sondag gedaen is, zoodat men wel met recht zeggen mag dat men geduerende dees octave de godtvrugtigheijdt binnen dese stadt als opnieuws heeft zien herleven terwijl er meer als oijt in gebruijk geweest heeft teekenen van vreugt, eerbiedt en godtsdienstigheijdt zijn bewesen geworden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De swaerdekens tesaemen vergaedert.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 15 junij waeren de swaerdekens deser stadt andermael saemen vergaedert om, zoo wegens het kerkhof (d&apos;onkosten die er voor moeten betaelt worden) als alle hunne te herstellen voorrechten en privilegiën, zeer nauwkuerige besluijten te nemen; zijnde nu van intentie van alle dies eene nauwkeurige requeste aen hunne koninglijcke hoogheden te presenteeren om door dien middel in alle hunne voorrechten herstelt te worden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den pater van &apos;t Engelsch clooster van Brussel te retour gekomen.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 155 - Op den 16 junij tegen den avont is den eerw. pater uijt het Engelsch clooster die zig, wegens het voorgevallene in zijn clooster nopende het begraeven de religeuse, naer Brussel begeven hadde bij hunne koninglijcke hoogheden, alhier binnen de stadt Brugge teruggekomen met volle consent dat de religeuse mag begraeven blijven en dat er tot de naerder orders hunner koninglijcke hoogheden in de steden mag begraeven worden. Zijnde verders desen pater met d&apos;uijterste effectie door hunne koninglijcke hoogheden ontfangen geworden, gelijk hij getuijgt dat eenider, zig tot dezelve begevende, op alle voorwerpen zeer vriendelijk onthaelt worden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den voorder van den lijkwaegen durft dezelve niet in stadt brengen.</l>
					<l></l>
					<l>Aen zeer veele was zulks nog desen avont kenbaer, &apos;t welk d&apos;oorsaek was dat er meer als hondert persoonen zig desen avont ontrent de Catalinepoorte vervoegden om den lijkwaegen op &apos;t naederen deser stadt te doen weerkeren onder bedreijging van dezelve te zullen verbrijselen. Op &apos;t hooren van welcke dreijgementen den voerder der karre zig desen avont niet heeft durven verstouten van de stadt in te rijden en vervolgens de gereet - fol. 156 - staende lijken in de lijkkaemers heeft moeten laeten staen. Met het vertrek van welcke alles voor desen avont gerust gebleven is.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De vrouwe van sieur Rabaij wordt door de borgers begraeven, gelijk ook vier lijken op St.-Salvatorskerkhof door hun begraeven worden.</l>
					<l>Maer des anderdaegs op den 17 junij hebben d&apos;inwoonders deser stadt opentlijk betoont dat zij het stuk meenen, zijnde dese begonste oproerigheden tot den volgenden morgen op de volgende maniere ter uijtvoer gebragt: &apos;s morgens dan, om agt uren, wiert in de kercke van Onze-Lieve-Vrouwe door den heer pastor de misse afgelesen over het lijk van de vrouwe van sieur Rabaij, wonende bij de Garemart, terwijl er eenen put op het kerkhof door de gesaementlijcke borgers gemakt wiert, staende meer dan tweeduijsent menschen op het kerkhof om desen eijnde af te sien. Nu de misse afgelesen zijnde, wiert het lijk door de draegers der kercke gedregen tot in den lijkkaemer en den heer pastor aldaer de gewone lijkspligtigheden geijndigt hebbende, verliet hij het lijk, gelijk ook alle de dienaers der kercke. Seffens wiert de berrie met het lijk door agt gewillige opgenomen en als een bekomen buijt gedregen tot aen den bereijden put op het kerkhof en hebben hetzelve seffens, met - fol. 157 - de koorden die zij aen den put gereet hadden, laeten in d&apos;aerde zinken in eenen put tusschen ses en seven voeten diep. Zij overdekten hetzelve terstont met aerde en laesen ten eijnde van de begraevinge de Miserere en Provundis, malkanderen, naerdat het lijk in d&apos;andere was, als over een verkregen victorie veel geluk wenschende, waernaer idereen vertrok en die begraeving gerustelijk afliep.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Tusschen elf en twalf uren voor den noen <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> op het kerkhof van St.-Salvators als een leger van menschen vergaedert om in twee reets door dezelve van &apos;s morgens gemakte putten vier lijken te gaen begraeven, &apos;t welk tusschen het gedroom van duijsenden en duijsenden menschen die, mits zondag zijnde, uijt nieuwsgierigheijdt vergaedert waeren, op de volgende wijse toeging: de lijkdienst in den choor deser kercke over eene jonge dochter afgesongen zijnde, wiert het lijk als naer gewoonte tusschen het gedroom van zooveel menschen, dat men nauwelijcks met hetzelve konde passeren, gedregen tot in de lijkkaemer alwaer den heer pastor, zeer vertroubeleert zijnde, de - fol. 158 - lijcksplichtigheden over het lijk aflas en zoo haest mogelijk, gelijk ook d&apos;andere kerkdienaers, door de menigte volk droomde om weg te geraeken. Den heer pastor was nauwelijcks uijt de lijkkaemer of de vier lijken in dezelve staende, te weten het voormelde, een dat desen morgen ten agt uren begraeven was en twee van gisteren om welcke den lijkwaegen als hier vooren vermeit niet heeft durven komen, wierden aen &apos;t hooft en aen de voeten en aen de swaerste eenen in &apos;t midden, opgenomen en alzoo de kisten, zonder eenig overdeksel, gedregen tot aen de bereijde putten en seffens in dezelve, met de daertoe gereet liggende koorden, gesonken, te weten in elcke put twee boven één, die hierom zeer diep gemakt waeren; wordende dezelve ook seffens met aerde overdekt en de Miserere en Provundis over de lijken door de begraevers afgelesen zijnde, wenschte men malkander, als eene victorie bekomen hebbende, veel gelucks, &apos;t welk zelfs van hantgeklap gevolgt wiert. Duijsenden jongers waeren op de boomen geklommen en men mag zeggen binnen dese stadt, &apos;t zij ter wekker gelegentheijdt het - fol. 159 - heeft mogen wesen, noijt meer menschen saemen vergaedert te hebben <waarneming waarneming='Gezien'>gesien</waarneming> om die zoo voor de laetere tijden te bewonderensweerdige veranderingen te beschouwen die zooveel meer te verwonderensweerdig is om den iver die men hierin in de gesaementlijcke gemoederen der Bruggelingen heeft zien uijtschijnen zoodaeniglijk dat, had er van iemant moeten tegenstant gedaen geweest hebben, men d&apos;ergste gevolgen van oproer zoude hebben gesien die tot nog toe, mits er geen tegenslag gedaen is, gerust zijn afgelopen.</l>
					<l>Naermiddag om vier uren was om alle het voormelde het collegie vergaedert en verscheijde van de, zoo putmaekers als begraevers, waeren op hetzelve gedagvaert, waer eenige stoutmoedig compareerden en hunne belangen voor d&apos;heeren zeijden welcke, bij geluk, door d&apos;heeren wierden geslokt zonder dat er eenen naer de vangenisse geleijt wiert. Heel den Burg stont ter deser gelegentheijdt vol menschen die alle zoodaenig verbittert waeren dat, had er aen iemant het minste leet aengedaen geweest, men - fol. 160 - zekerlijk een volkomen oproer en plundering binnen dese stadt zoude gesien hebben, terwijl er al opentlijk geseijt wiert dat er op &apos;t minste leet eenige der borgers aengedaen niet één ruijte der vensters van het schoon vercierde stadthuijs, nogte van d&apos;huijsen van d&apos;heeren collegianten, zoude geheel gebleven hebben. Dog alles liep nog gerustelijk af, zonder dat iemant het minste leet aengedaen wiert.</l>
					<l>De stoutigheijdt nogtans desen avont is zoo verre gekomen dat den lijkwaegen, desen avont op d&apos;orders van d&apos;heeren van &apos;t collegie ingekomen zijnde, van meer dan tweehondert wiert vervolgt van aen de Catalinepoorte, tot zoo verre dat dezelve tot aen St.-Annebrugge gekomen zijnde om een lijk te haelen uijt den lijkkaemer van St.-Annekercke zoodaenig met steenen begroet wiert dat den voerman, wilde hij zijn leven en zijnen waegen be-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>houden, genootsakt was van af te keeren en zoo haest mogelijk te gaen vanwaer hij gekomen was.</l>
					<l>Nu dan weder op dit kerkhof eenen put gemakt zijnde, was er niet anders overig dan het lijk dat in de - fol. 161 - gesloten lijkkaemer stont te begraeven. Wederom meer dan vierduijsent menschen, niettegenstaende het negen en half uren geworden was, waeren op dit kerkhof vergaedert, door welcke eerst geresolveert wiert van de duere van de lijkkaemer in te slaegen, &apos;t welk door eenige wiert weerleijt terwijl <informatiebron>zij</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeijden </waarneming>dat zulks voor een volkomen gewilt zoude aensien worden en strafbaer zoude wesen. Hierom dan wiert er beter geraedig gevonden van te gaen naer het huijs van den heer pastor deser parochie om van den zelven, &apos;t zij met goetheijdt of quaedtheijdt, den sluetel der lijkkaemer af te eijsschen. Desen raedt bevont men best en eenige honderden menschen begaeven hun naer zijn huijs, waer zij met goetheijdt den sluetel tot het begraeven van het lijk afeijschten, die hun seffens door den zelven, d&apos;overmagt ziende, gegeven wiert om zijn leven en tegelijk zijn huijs te behouden dat zekerlijk op de minsten tegenstant zoude geplundert geweest hebben.</l>
					<l>Nu - fol. 162 - desen sluetel bekomen hebbende, deden zij seffens den lijkkaemer open en nog heer nog wet ontsiende namen het aldaer staende lijk, zijnde de vrouwe van sekeren Hermans, op en droegen het aen den reets gedolven put, waer zij hetzelve met koorden lieten insinken en vervolgens ook seffens met aerde overdekten, lesende gelijk als &apos;s morgens over hetzelve de Miserere en Provundis. Zulcks met eenige zoodaenige toejeuginge gedaen zijnde dat zulks voor het toekomende weijnig af te beelden is, terwijl men noijt meer vruegt, omdat nu dees ses lijken vandaeg door de gesaementlijcke borgers begraeven waeren, en kan gesien hebben. Zijnde voor het toekomende ook grootelijcks te bewonderen dat alle dees gewigtige saeken op heden als hiervooren verhaelt is, zonder eenige oproer of tumulte zijn afgeloopen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(18 junij 1787)</l>
					<l></l>
					<l>Des anderdaegs &apos;s morgens op den 18 junij, met het openen der stadspoorten, kwaem den lijkwaegen, op d&apos;orders van d&apos;heeren van &apos;t collegie, andermael binnen dese stadt gereden om een lijk uijt het hospitael te haelen, - fol. 163 - maer hoe vroeg het ook was waeren der al weder bij honderden menschen aen dezelve vergaedert, als zulks genoegsaem verwagtende. Den lijkwaegen dan ontrent het hospitael gekomen zijnde, wiert al wederom met veele steenen begroet, waerom d&apos;overste van het hospitael het lijk weijgerde te geven om hetzelve aen geen affronten bloot te stellen zoodat de karre al weder onverrichter saeken moest terugkeeren wilde den voerman het leven behouden en zijne peerden en den lijkwaegen behouden, terwijl dezelve langs den weg zoodaenig met steenen begroet wiert en met stokken geslaegen dat er al tot verscheijde planken afvielen eer dezelve tot op het kerkhof gereden was.</l>
					<l>Desen morgen <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>saeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> ook <informatiebron>de ordonantie</informatiebron> door d&apos;heeren van &apos;t collegie, nopende het begraeven, gedaen als hiervooren fol. 146, met drek en vuijligheijdt bestreken, zoodaeniglijk dat dezelve aen alle de hoeken der straeten onleesbaer was. Uijt alle het welcke men hoe langer hoe meer voor eenen volkomen oproer bevreest is.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Op heden - fol. 164 - nogtans is dit groot proces geijndigt en zijn alhier uijt Brussel van wegens het gouvernement-generael de tijdingen aen d&apos;heeren van &apos;t collegie toegesonden van de doode in de steden op de kerkhoven</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>te laeten begraeven bij provisie, om alle voorder onheijlen te voorkomen. Waermede de gemoederen van alle ingesetenen deser stadt wierden gerustgestelt, temeer wanneer <ontvanger>men </ontvanger>nog desen avont op het kerkhof van Onse-Lieve-Vrouwe door den heer pastor Caijtan(69) een jong kindeken als naer oude gewoonte <waarneming waarneming='Gezien'>zaeg </waarneming>begraeven, tot teeken van welckers bekomen triumphe den put waerin dit kindeken is begraeven met heele manden met welriekende bloemen is bestroijt geworden, gelijk ook wanneer den put nu met aerde overdekt was, is gedaen geworden; zullende van nu af als naer oude gewoonte alle de lijken binnen dese stadt op de kerkhoven begraeven worden, waermede al de troubelen ten desen eijnde alhier ontstaen zullen eijndigen.</l>
					<l>Nu is men alleen nieuwsgierig te vernemen wat er - fol. 165 - met het generael kerkhof zal gaen gedaen worden en waeruijt men d&apos;agterstellingen, die boven de sesenveertighondert ponden beloopen, zal gaen vinden; want van den dag dat er geene lijken meer begraeven worden en is er geen inkomen meer zoodat d&apos;heeren gouverneurs van dit kerkhof, besonder d&apos;heer Kerkhove en d&apos;heer Cordier, ter deser gelegentheijdt in d&apos;uijterste verlegentheijdt gestelt zijn omdat zij eenige deelen deser merckelijcke somme of verschoten hebben of ten minsten voor het heele kapitael als borge staen. Hebbende dees heeren nog bovendien den haet van &apos;t gemeente over hun hooft getrokken omdat er voorgegeven wordt dat het hunne faute is dat het begraeven binnen dese stadt zoo lang aengelopen heeft en dat zij het zijn die zulks met kragt en gewelt voor hunne intresten willen doen continueren. Zoo verre dat, hadt zulks nog eenige daegen moeten gedueren, zij in &apos;t grootste gevaer van hun leven zouden geweest hebben ende ook van hunne huijsen tot den grondt geplundert</l>
					<l>fol. 166 - te zijn; zijnde de woede van het volk ten desen opsicht nog niet gestilt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Plunderinge tot Antwerpen voorgevallen, hierom de nombers der loterije niet getrokken.</l>
					<l>Heden zijn er binnen dese stadt Brugge ook de sekere <informatiebron>maeren</informatiebron> uijt Antwerpen en Lier aengekomen nopende hetgene in die steden van den 15 tot den 19 deser is voorgevallen, konnende den leser de schrikkelijcke plunderingen en opkopen verders zien in de <informatiebron>beschrijvinge</informatiebron> diesaengaende uijt Antwerpen <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>toegesonden</waarneming> tot een omstandig verhael van die ongehoorde muijterijen dienende en hier agter aengevoegt zijnde(70). Zelfs ter deser oorsaek op saterdag, den 16 deser binnen de stadt Antwerpen de nombers der keijserlijcke en koninglijcke loterije niet konnen getrokken worden terwijl op die dag aldaer onophoudelijk het collegie heeft vergaedert geweest om zoo verre mogelijk orders in de opgeresen troubelen te stellen die dien dag aldaer ten hoogsten waeren, zoodat gevolgentlijk op heden, den 18 junij, de 503 de treckinge aldaer geschiet is en uijt het radt der fortune zijn getrokken geworden de nombers: 6, 50, 11, 38, 47.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den eerweerden pater Rapsaert viert zijnen jubilé van 75 jaeren professie in &apos;t Recoletteclooster.</l>
					<l>fol. 167 - Op den 20 junij wiert binnen dese stadt Brugge in het clooster der eerw. paters Recoletten gehouden een zeer merckweerdige plichtigheijdt ter oorsaeke dat in dit clooster op heden den zeer eerw. pater jubilant Rapsaert, oudt 96 jaeren, nu voor den tweeden mael op heden zijnen jubilé geviert heeft van den tijdt van 75 jaeren onder dit order te zijn geprofest.</l>
					<l>Hierom is er in dees kercke aen den hoogen autaer in den choor, die zeer konstrijk verciert was, op heden ten elf uren eene zeer plichtige misse door den zeer eerw. heer Eumanuel Presie, prelaet der abdije van den Eechoute, afgesongen, onder welcke den pater jubilant nu voor den tweede mael zijnen jubilé vierde.</l>
					<l>In &apos;t aenkomen van den ouden grijsaert naer den choor gingen twee schoon vercierde maegdekens voorop, eene konstgewerkte kroon en eene zeer schoon vercierde kruk draegende. Naer het eijndigen deser solemnele misse was er groot trectement in den refter alwaer behalvens alle de paters, fraters en broeders van het couvent, den heer prelaet en veele vrienden van den jubilant, gelijk ook veel - fol. 168 - ander persoonen van rang ter taefel waeren, welcke luijsterlijcke vruegdefeest tot laet in den nagt geduerde.</l>
					<l>Van &apos;s morgens <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> ter deser gelegentheijdt langs alle de straeten van het voornoemt convent veele huijsen vercieren en langs de straeten véele wimpels en vlaggen spannen, gelijck er ook des avons op dezelve plaetsen zeer veele illuminatiën, vruegdevieren en pektonnen ontsteken wierden. M&apos;hoorde ook ter deser gelegentheijdt onophoudelijk de kanons ronken tusschen welcke duijsenden vuurpijlen hemelschwaerts gesonden wierden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ordonantie nopende degene zig geneeren met drank te schinken.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 22 junij wiert binnen dese stadt Brugge vernieuwt de nog gedaene <informatiebron>ordonantie</informatiebron> nopende dat elcken hostelrier of herbergier, zig geneerende met logement te houden, alle avonden een ure naer het sluijten der stadtspoorten in &apos;t stadthuijs zal gehouden zijn over te brengen de naemen van alle degene t&apos;hunnen huijse logeren, waer zij woonachtig zijn en van welcke fontie, qualiteijt of conditie. Zullende bovendien hieraf gehouden zijn ter inspectie van schepene in t&apos;hunnen huijse te houden - fol. 169 - op de boete van vijfthien patakons. Dies contrarie doende gelijckelijk niemant vermogende herberge te houden, drank te schenken ofte droog logist te houden tenzij een kenbaer teeken uijtstekende. Dit alles om zoo verre mogelijk te voorkomen de oproerigheden en tumulten waervoor men nu, als reets in verscheijde steden gebleken is, bevreest is en opdat men alle daege zoudt konnen weten welcke en hoedaenige vremdelingen hun in de stadt bevinden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Verscheijde pasquillen aengeplakt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Op den 24 junij &apos;s morgens vroeg saeg <ontvanger>men</ontvanger> aen d&apos;huijsinge nevens de Carmesbrugge eene zeer schimpige <informatiebron>pasquille</informatiebron>, zeer properlijk geschreven, aen den muer <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>geplakt</waarneming>.</l>
					<l>Den inhout van welcke anders niet en vervattede als duijsenden schelwoorden en dreijgementen tegens d&apos;heer Cordier, apotheker bij de Carmesbrugge, en tegens d&apos;heer Kerkhove, advocaet in de St.-Jacobsstraete; zijnde de twee besonderste gouverneurs van &apos;t generael kerkhof als hiervooren aengemelt is; inhoudende het eijnde deser zoo schimpige pasquille dat, zoo iemant van hun beijde zig nog in eeniger manieren met het kerkhof zoude bemoeijen, dat zij mogen seker zijn - fol. 170 - dat zij zullen van kant geholpen worden, en meer ander bedreijgingen, te lang om hier te melden. Dese <informatiebron>pasquille </informatiebron>door <ontvanger>vede </ontvanger><waarneming>gelesen</waarneming> zijnde, wiert door de stadtssoldaeten afgedaen en is aen d&apos;heeren van &apos;t collegie overhandigt geworden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>St.-Janscapelleken wordt heel afgebroken.</l>
					<l></l>
					<l>Heden, feestdag van den H. Joannes Babtisten, vierde men nog over jaer zeer plichtig dien feestdag in St.-Janscapelleken binnen dese stadt waerop gewonelijk een schoone octave volgde waerin naermiddag gepredikt en een solemneel lof gedaen wiert. Nu is dit capelleken, waerin zoo schoone diensten gedaen wierden, tot schande van ons Christendom zoo goet als tot den grondt afgebroken. Nogtans vleijt men zig alsnu nog met de hope dat hetzelve, gelijk d&apos;ander gesupprimeerde capellen, nog van den grondt nieuw zal moeten opgebouwt worden wanneer alle de alsnog hangende saeken van &apos;t Nederlandt eens volkomen door zijne majesteijt den keijser zullen bekragtigt zijn. Heden, mits St.-Jansdag op eenen sondag vallende, <waarneming waarneming='Gezien'>saeg </waarneming><ontvanger>men</ontvanger> binnen dese stadt en besonder ontrent St.-Jansplaetse veele vruegdevieren des avons ontsteken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Verscheijde prijsvogelen tot Blanckenberg geschoten.</l>
					<l></l>
					<l>Ook is er op heden naermiddag binnen de stadt - fol. 171 - Blanckenberge gehouden een luijsterlijck schietfeest waertoe alle geëede gildens beschreven waeren en alwaer op de persse behalvens de drij oppervogels, 80 prijsvogelen gestelt waeren; geene der drij oppervogels afgeschoten zijnde, wierden dezelve des avons met nog eenige mindere prijsvogels gelot; zijnde dat te verwonderensweerdig is alle drij dezelve bij lotinge aen de gildens van Blanckenberge gevallen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De swaerdekens vergaederen verscheijde mael in &apos;t‘Oudr Hof’.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 25 en 26 junij hebben binnen dese stadt Brugge in het ‘Oudt Hof’ van St. Jooris alle de swaerdekens deser stadt verscheijde mael vergaedert geweest bij d&apos;heer Peneranda(71), tresorier deser stadt, en eenige andere gedeputeerde heeren. Dit nopende het te oprechten van eene compagnie van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>vrijwillige borgers deser stadt die, tot voorkominge van alle onheijlen, op &apos;t vermaen van eenen chef ofte opperhooft die voor dees compagnie zal aengestelt worden, zullen moeten optrekken ter verdedinge van alle te rijsen troubelen of plunderingen. Zullende ook door dezelve, zoo er nu <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>geseijt</waarneming> wordt, gelijcke kleedinge of ten minsten kenbaere - fol. 172 - teekenen gedregen worden waeruijt men dese vrijwillige borgers zal konnen onderscheiden; den tijdt zal leeren wat hieraf zal geworden wanneer eens alle de subalterne ambagten hierover zullen gekent en vermaent zijn.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Groote troubelen ontstaen door het inbrengen van twee vrouwspersoonen.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 26 junij tegen den avont bragten twee officieren van &apos;t Brugsche Vrije langs de Smedepoorte twee vrouwspersoonen in om naer de vangenis te vergeleijden, die <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming>zegt</waarneming> langs het landt, tegens de placaeten, gebedelt te hebben. Van aen de poorte wierden dezelve van verscheijde quaedwillige opgevolgt en langs den weg rotten der nog meer van &apos;t zelve slag aen tot zooverre dat, d&apos;officieren met dezelve ontrent St.-Salvatorskerkhof gekomen zijnde, zij stoutmoedig bestonden van hun dees twee vrouwspersoonen af te nemen, van welcke d&apos;eene zig door de vlucht reddede en d&apos;ander in een huijs daerontrent gelopen zijnde, wiert op bevel van eenen heer raedt deser stadt door twee schaedebeletters onder het geloop van duijsenden menschen naer de vangenisse deser stadt beweegt.</l>
					<l>De twee officieren begaeven hun seffens naer d&apos;heeren van &apos;t Vrije tot - fol. 173 - het doen van hunne regtveerdige klagten over de begaene moetwilligheijdt van d&apos;ingesetene deser stadt, ten welcken eijnde ook des anderdaegs twee heeren gedeputeerde naer het vergaedert collegie op het stadthuijs deser stadt om over den smaet hunne bediende aengedaen voldoening te eijsschen, die hun zeker door d&apos;heeren deser stadt zal gegeven worden met de meeste belhamers van desen saemengerotten aenhang bij den kop te vatten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Schietfeest tot Sluijs in Vlaenderen gehouden.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 29 junij is er binnen de stadt Sluijs in Vlaenderen gehouden eene zeer luijsterlijcke schiefeest met de hantboge, alwaer door verscheijde gildens behalvens d&apos;oppervogelen, 68 prijsvogelen opgestelt waeren, welcke drij oppervogels bij faute die niet afgeschoten waeren zijn moeten gelot worden.</l>
					<l>Dese is d&apos;eerste mael dat er in Holant dusdaenige vruegde- of schietfeest is gehouden geworden &apos;t wijl men in heel Holant van dusdaenige bedrijven niet weet en nu onlangs eerst tot Sluijs in Vlaenderen zijn - fol. 174 - ingevoert geworden. Dusdaeniglijk nogtans dat tot onderrichting van ons christenen die vruegdebedrijven door d&apos;heeren Staeten van Holant op geenen sondag wanneer de gereformeerde hunnen sabbattag houden en zijn mogen gehouden worden om dien dag niet te onteeren en gevolgentlijk op heden, feestdag van den H. Petrus en Paulus, zijn toegelaeten geworden. Desen avont, bij uijtnementheijdt stil en aengenaem weder zijnde,<waarneming waarneming='Gezien'> zaeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>binnen dese Stadt Brugge langs alle de kanten der stadt zeer veele vruegdevieren ontsteken en duijsenden vruegdebedrijven aenrechten die door de wandeling van ontelbaere menschen verselt wierden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>(Philippe-Joseph baron De), in Biographie Nationale, dl. III, blz. 92-96).</l>
					<l>Augustijnermonniken hadden vanaf 1250 hun klooster aan de Nieuwe Gentweg  In 1622 stichtten ze een college dat bij decreet van december 1796 is afgeschaft geworden. (A. DUCLOS, o.c., blz. 294).</l>
					<l>De Sint-Jansbrug op de Jan van Eyckplaats werd vanaf 1700 ook Nieuwjaarsbrug genoemd; deze naam moet worden toegeschreven aan het feit dat daar vanaf begin 18o eeuw tot ver in de 19o eeuw, bij gelegenheid van nieuwjaar, een markt van snoep en kinderspeelgoed werd gehouden. (A. DUCLOS, o.c., blz. 39 en 524). (A. SCHOUTEET, o.c., Brugge, 1977, blz. 93).</l>
					<l>Het klooster van de Carmelieten bevond zich in de Sint-Jorisstraat; in 1783 werd het afgeschaft. (A. DUCLOS, o.c., blz. 291).</l>
					<l>Godefridus van Aalst, gedoopt 13 mei 1737 en gestorven op 9 juli 1812 te Dendermonde, was lector in het noviciaat van de Kapucijnen vanaf 1767. Later heeft hij nog andere belangrijke posten binnen zijn orde bekleed: van 1778 tot 1781 was hij secretaris bij de Provinciaal voor de Vlaamse provincie; later werd hij zelf Provinciaal. In 1786 was hij konsultor bij het nationaal Kapittel. Hij verwierf vooral bekendheid in zijn konflikt met de Oostenrijkse overheid in 1787. In maart 1787 kwam het bevel van Jozef II alle seminaristen naar het generaal seminarie van Leuven te sturen. Daarop antwoordde Godefridus in een open brief aan de keizer dat de leer die daar verkondigd werd ‘verdacht, vermetel, schismatiek en ketters’ was, en in tegenspraak met de voorschriften van het concilie van Trente. Ten gevolge daarvan werd hij op 30 maart 1787 voor de fiscaal gedagvaard, en hij werd uit het land verbannen. Ook andere weerspannige Kapucijnen werden in ballingschap gezonden door de keizerlijke komissie. Gezien de grote indruk die de houding van Godefridus en andere Kapucijnen op de bevolking had gemaakt, en onder druk van het nationaal Kapittel gaf de fiscaal in mei 1787 toestemming dat de ballingen mochten terugkomen. Op 18 mei kwamen ze te Brussel aan. (P. HILDEBRAND, De Kapucijnen in de Nederlanden en het prinsbisdom Luik, 10 delen, Antwerpen, 1945-1956, dl. V, blz. 325, dl. VI, blz. 567, dl. VIII blz. 102 en 542, dl. X, blz. 82-88 en 138-143). (Een afdruk van Godefridus&apos; open brief aan Jozef II is bijgevoegd bij het handschrift, dl. 13: 1786-1788, tussen fol. 81 en 82).</l>
					<l>Albert Lodewijk Caytan werd geboren te Roeselare op 19 febr. 1742 en stierf te Brugge op 3 jan. 1813. Hij heeft zich vooral laten kennen als schrijver van religieuse werken en als sociaal werker. In 1766 werd hij priester gewijd; na eerst onderpastoor geweest te zijn in Rumbeke werd hij in september 1774 aangesteld tot pastoor van de derde of loden portie van de</l>
					<l>O.L.V.-kerk te Brugge. Hier begon hij een eerste sociale actie, waarmee hij zich veel haat op de hals haalde. Als bedienaar van het godshuis van de H. Magdalena kwam hij in contact met het tuchthuis voor mannen en dit voor vrouwen aan de Coupure; hij ijverde voor de onderdrukking der bedelarij, die volgens hem de oorzaak was van veel misdrijven en dronkenschap. In 1776 was hij een van de stichters van de Brugse armenkamer of jointe. In 1790 werd hij kannunik van Sint-Donaas. Kort daarop werd hij secretaris van de bisschop; in 1794 werd hij dan ook secretaris van het voorlopig vicariaat van het bisdom Brugge na de dood van mgr. Brénart. In jan.-febr. 1795 werd hij gevangen gezet te Rijsel omdat hij de som door de Fransen aan de clerus opgelegd, niet kon betalen. In febr. 1799 werd hij vicaris-generaal van het bisdom Brugge, maar in juli van dit jaar werd hij terug gevangen gezet omdat hij de eed van haat aan het koningschap niet wilde afleggen. Een derde maal werd hij gevangen genomen omdat hij weigerde het gebed voor de keizer te zingen na de hoogmis, daar de paus de banvloek had uitgesproken tegen Napoleon in juni 1809. Op 3 febr. 1812 werd hij aangehouden en naar het krankzinnigengesticht van St.-Juliaan overgebracht, waar hij gestorven is. Wat zijn werken betreft, zie T. VAN BIERVLIET, Lod. Albert Caytan (1742-1813) in 2o jaarboek van het Geschied- en Oudheidkundig genootschap van Roeselare en Ommeland, 1962, blz. 22-26. (A.T. VAN BIERVLIET, art. Caytan, Albert-Lodewijk, in Nationaal Biografisch woordenboek, dl. 3, Brussel 1968, blz. 129-134).</l>
					<l>De oorzaak van de onlusten te Antwerpen was het feit dat de afgeschafte intendentie haar</l>
					<l>papieren naar een afgeschaft klooster zou overgebracht hebben. Op 15 juni overviel een grote menigte, geleid door de patriotten, dit klooster. Ook het huis van de tweede kommissaris van de intendentie, burggraaf du Toit, werd geplunderd. Du Toit zelf werd de dag daarop mishandeld. Dit opstootje met een politiek getinte aanleiding groeide in de loop van 16 en 17 juni uit tot echte volksrellen met sociaal karakter. 12.000 à 15.000 mensen kwamen op de been en ook de huizen van hen die ervan verdacht werden eetwaren op te kopen werden geplunderd. De</l>
					<l></l>
					<l>stadsmagistraat nam uiteraard haar represailles en meer dan 120 personen werden gevangen genomen. Op 16 juni bereikte het nieuws over de Antwerpse onlusten Lier. Dit vormde daar een aanleiding voor gelijkaardige rellen. De woningen van de Lierse intendanten werden overvallen en enkele boterverkopers werden lastig gevallen. (C. HUYGHE, Onlusten te Antwerpen en te Gent aan de vooravond van de Brabantse Omwenteling (1784-1788), licentiaatsthesis, Gent, 1969-1970, blz. 58-59 en 102-132).</l>
					<l>Antoine de Peneranda, L.I.R., zoon van Pierre Corneille Emmannuel de Peneranda, schepen van het Brugse Vrije, en van Claire-Eugénie Simon de Ville, werd geboren op 5 september 1747. Hij was stadhouder van de gilde van Sint-Sebastiaan. Op 9 juni 1778 huwde hij</l>
					<l>Marie-Robertine Coppieters, dochter van Robert Coppieters, de burgemeester van de schepenen. Hun acht kinderen stierven zonder nakomelingschap. In december 1784 werd hij stadstresorier. Hij was vrijwilliger in het patriottenleger in 1790. Hij stierf te Brugge op 21.9.1824. (E. COPPIETERS-C. VAN RENYNGHE, Histoire professionnelle et sociale de la famille Coppieters 1550-1965, in Tablettes des Flandres, recueil 7, Brugge, 1966, blz. 359-361).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(Juli)</l>
					<l>Cafféhuijs op de Wandeling buijten de Catalinepoort eerstmael geopent.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 1 julij is er voor d&apos;eerste mael buijten de Catalinepoorte, langs den steenweg, &apos;t eijnden de zeer vermaekelijcke en plaisante Wandelinge aldaer gemakt, gehouden een consert door de speellieden der militaire onder den toeloop van zoodaenig menschen dat er nauwelijcks plaetse om te passeren langs dese Wandelinge was. De gemelde speellieden - fol. 175 - waeren geseten op eenen daertoe bereijden theater, meer den twintig voeten hoog verheven; staende dezelve nevens een aldaer gemakt cafféhuijs, &apos;t welk van hout gemakt is en ter zijden met schoone gordijngen omhangen, zijnde ook in hetzelve alle soorten van ververschingen te bekomen; nevens hetzelve zijn alom banken en taefels gestelt alwaer eenider volgens zijn geliefte bedient wordt. Dit consert of gespel der militaire zal aldaer verscheijde mael, zoo in de weke als des sondaegs, geduerende desen somer herhaelt worden, alle hetwelcke dese zoo plaisante Wandeling, tot genoegen van groot en kleen gemakt, zooveel te aengenaemer zal maeken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Het schenden en breken nogtans van hetgone aldaer met groote kost gemakt wordt en hout nog niet op. Niettegenstaende de premiën daerop gestelt en de groote reserve die er ten dien eijnde gehouden wordt, eenige quaedwillige zig nog niet ontsiende van geduerende den nagt de banken en anders tot niet te verbrijseln en om te werpen.</l>
					<l></l>
					<l>Den soon van sieur Steenhout wordt buijten verhangen doodt gevonden en een meijsken verongelukt den zelven dag.</l>
					<l>fol. 176 - Op den 2 julij naermiddag gebuerden twee zeer groote ongelukken. Een meijsken van tusschen 10 en 11 jaeren, gaende op de wandelinge van den molen van sieur Bauwens (gemakt boven een stadtsmagazijn aen de Gendtpoorte), wiert aldaer bij onvoorsigtigheijdt zoodaenig door de sneldraeijende eckens geslegen dat, hadde het den kant van de wandelinge niet gevat, hetzelve zonder twijffel over de veste zoude hebben gevlogen en verbrijselt geweest hebben geweest. Hetzelve door desen slag zoodaenig gewont zijnde dat men weijnig of geen leven daeraen was ziende nogte ook van geen gevoelen is dat hetzelve daervan nog zal konnen het leven behouden.</l>
					<l></l>
					<l>Desen avont ontrent den agt uren wiert er ook met d&apos;overgrootste ontsteltenisse <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>vernomen</waarneming> hoe den zoon van sieur Steenhout, huercoetsier, wonende agter d&apos;Halle binnen dese stadt, oudt circa twalf jaeren, zig zelven verhangen ofte door iemant zulks aengedaen was: terwijl men op &apos;t onvoorsiens buijten de Gendpoorte agter de</l>
					<l>fol. 177 - herberge ‘Het Paepegaijjen’ op een stuk landt aen den bovensten tap van eene zoogenaemde eege, dienende voor den ploeg, <waarneming waarneming='Gezien'>zaeg</waarneming> hangen den voormelden jongelink. Eenen</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>blouwen catoenen nuesdoek was van boven aen den gemelden tap vastgeknoopt met eenige knopen en dese rondt den hals van desen ongelukkigen gedraeijt zijnde onder zijne kele hing hij dus doodt, tusschen dezelve geen voet af van d&apos;aerde en met zijne tonge verre uijtgesteken. Alreede wanneer zulks ontdekt wiert al eenigen tijdt doodt zijnde mits hij reede kout was.</l>
					<l>Of nu desen jongelink zig zelven dus doodt gemakt heeft of niet is zeer twijffelachtig gemerkt zulks als bijnae onmogelijk geagt werdt en de suspicie des te meerder is dat hij door iemant dus verhangen is omdat er bij de schouwinge, door d&apos;heeren deser stadt gedaen, is bevonden geworden zijnen arm gebroken te zijn en eenen doodelijcken slag op zijn hooft te zijn gegeven waerdoor er vermoet wordt dat - fol. 178 - hij dus van eenen hovenier, op wiens landt hij dikwijls liep mits het zijne van zijnen vaeder daer ontrent was, dus zoude gehanthaeft zijn, die hem dan, om te voorgeven dat hij hem hadde verhangen, dus aen eenen neusdoek zoude hebben geknoopt. Diesaengaende zal er door d&apos;heeren zeer nauwe inspectie genomen worden om, is zulks waer, den daeder te ontdekken die reede <waarneming>geseijt </waarneming>werdt zig door de vlugt te hebben geret; zullende den tijdt leeren of zulks aldus bewaericht werdt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Het maeken van eenige pasquillen of oproerige schriften verboden.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 4 julij is er binnen dese stadt Brugge bij placaete alom aengekondigt en aengeplakt eene requeste van d&apos;heeren Staeten van Vlaenderen waerbij verboden werdt van te maeken eenige oproerige schriften, ofte die zouden strekken tot het doen herleven van de nieuwe tribunalen ofte van de intendentiën, gesupprimeert bij differente decreten van hunne koninglijcke hoogheden, etc. (ziet verders dese declaratie in den <informatiebron>Indicateur, het 18ste deel, fol. 11, gelijk ook aldaer fol. 12</informatiebron> de vertaelinge van - fol. 179 - eenen brief, toegesonden den 26 junij 1787 aen de zeer eerweerde edele en voorsienige heeren Staeten van Vlaenderen door de heeren borgmeester en schepenen, edele en notable der stadt Geeraedtsbergen, waerbij teenemael wederleijt wordt dat door die stadt d&apos;herstellinge der nieuwe tribunalen en intendentiën zoude wedergevraegt zijn, etc., gelijk den leser in des zelfs inhout breeder zien kan).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Meulebrouk, hovenier, verhangt zig zelven.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
