<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1788_Brug_Wall</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>﻿Merckenweerdigste voorvallen en daegelijcksche gevallen. Brugge 1788</l>
					<l></l>
					<l>Jozef van Walleghem</l>
					<l></l>
					<l>Editie Martine Secelle, Helena Debou, Ronald Engelrelst en Yvan vanden Berghe</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>bron</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Jozef van Walleghem, Merckenweerdigste voorvallen en daegelijcksche gevallen. Brugge 1788 (eds. Martine Secelle, Helena Debou, Ronald Engelrelst en Yvan vanden Berghe). Gemeentebestuur, Brugge 1984</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Zie voor verantwoording: http://www.dbnl.org/tekst/wall076merc02_01/colofon.php</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>© 2015 dbnl / Martine Secelle / Helena Debou / Ronald Engelrelst / Yvan vanden Berghe</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Merckenweerdigste voorvallen 1788</l>
					<l></l>
					<l>9</l>
					<l></l>
					<l>[Vervolg van het dertiende deel]</l>
					<l>Begin van &apos;t schrikkeljaer ons heeren Jesu Christi 1788 Jaerschrift</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>nU begInt hIer het sChrIkkeLIaer, In&apos;t VerVoLg Van &apos;t DertIenste DeeL en Van &apos;t seVenhonDert en agtentagentIgste Iaer.</l>
					<l>(Januari)</l>
					<l>Vijfde treckinge der loterij in classen tot Brussel gehouden, begonst den 31 december 1787.</l>
					<l>- fol. 435 - Op den 2 en 3 januarij is binnen de stadt Brussel op de groote saele van het Stadthuijs vervolgt de vijfde treckinge van de loterij(1) in ses classen, begonst als hiervooren fol. 434; ingestelt bij opene <informatiebron>brieven</informatiebron> van Zijne Majesteijt den keijser ende koning van den 5 september 1785 ter presentie van den keijserlijcken en koninglijcken commisaris en van twee heeren schepenen der stadt Brussel. - fol. 436 / fol. 439 -</l>
					<l></l>
					<l>D&apos;heer Wallewijn wordt ingedaegt.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 10 januarij <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> binnen dese stadt Brugge aen alle de hoeken der straeten <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengeplakt</waarneming> eene <informatiebron>bekentmaekinge</informatiebron> waerbij d&apos;heer Charles Wallewijn(2), van welcken hiervooren fol. 426 breeder verhandelt is, gewesen tresorier van de Kaemer van Commercie(3), gedagvaert ende opgeropen wordt tegens den 25 januarij in &apos;t collegie ten tien uren vóór noen om zig te verweeren wegens zijne fraudeleuse banqueroute en abandonnement van zijn affairens - fol. 440 - ende woonste, faute van welcke comparatie van officiewege zal gecondemneert ende vervolgt worden. Zullende dus desen fraudeleusen banroutier tot drij verscheijde reijsen opgeropen worden, hoewel men genoegsaem kan dunken zulks maer vervolgs costume gepleegt te worden terwijl hij genoegsaem zal blijven waer hij gevlugt ofte versteken is, want indien hij gevonden wiert zouden zijne fraudeleuse onregtveerdigheden, waerdoor zoo menige in lijden gebragt zijn, niet dan ten minsten als met het schandig strop en galgenhout vergolden worden.</l>
					<l></l>
					<l>10</l>
					<l></l>
					<l>Op hoedaenige wijse de borgerlijcke patrouiliën zijn afgedankt geworden.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 12 januarij vergaederden des avons ontrent den negen uren de gewonelijcke borgers in de Halle op de Mart, in de plaetse waer de Caemer van Commercie gehouden wordt, tot het doen der gewonelijcke patrouilliën die, als den leser hiervooren op verscheijde plaetsen zien kan, tot heden alle avonden onderhouden wierden - fol. 441 - sedert den tijdt van de ontstaene beroerten(4) binnen dese stadt Brugge, om welcke te voorkomen en de gewenschte ruste te behouden veele welpeijsende borgers tot heden zoo luijsterlijk hunne pligten gekweten hebben en aen welcke tot heden zonder tegenseg de behoudenisse van veele huijsen deser stadt toe te schrijven is.</l>
					<l>  Nu desen avont de patrouillie van den deken van de wollewevers(5) zijnde, verselt met den genen van het opengestelde ambagt van de groenseliers(6) en eenige andere, zijn dezelve met hunne daertoe vermaende leden als naer gewoonte gekomen naer d&apos;Halle wanneer aen dese op &apos;t onvoorsiens door eenen heer van &apos;t collegie aengeseijt wiert dat zij geslaekt waeren en bedankt voor hun gedaene devoiren, met aensegging dat nu, bij orders van &apos;t gouvernement, de militare de patrouilliën zullen doen; waermede elck onder groote murmuratie naer hunne huijsen vertrokken zijn(7).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Hoe des anderdaegs d&apos;hoofwagt der militaire op de Mart in d&apos;Halle is geplaest geworden.</l>
					<l>- fol. 442 - Op den 13 januarij, zijnde des sondags, &apos;s morgens om elf uren zijn inderdaedt dertig mannen militaire op de Mart ter wagt gekomen in d&apos;Halle, waer (de) tevooren de stadtsoldaeten geplaest geweest hebben, onder den toeloop van menige menschen, verwondert om dees nieuwigheijdt. Des anderdaegs &apos;s morgens om elf uren kwaem het heele batalion militaire op de Mart en naer de wagt opgetrokken te hebben, zijn de dertig mannen door andere dertig afgelost, &apos;t welk dus daegelijcks zal continueren. Gelijcke wagt <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt </waarneming><informatiebron>men</informatiebron> zal er op de Vrijdagmart geplaest worden en de patrouillie zal dus bij nagte door de militaire gedaen worden.</l>
					<l>  Aldus, lieven leser, is het devoir, gedaen binnen dese stadt door de borgers sedert de revoute, vergoeden geworden, waerom ik met reden vreese dat, waer &apos;t dat er nog troubels (&apos;t welk Godt behoede), binnen dese stadt moesten plaetse hebben, dat de borgers d&apos;heeren met loon naer wercken zullen vergelden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>D&apos;heer Stappens, borgmeester van &apos;t Vrij[e], subitelijk overleden.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 443 - Op den 15 januarij wiert mijnheer de Stappens, heere van Nieuwenhove, etc., burgmeester van den Commune &apos;s Landts van den Vrijen, wonende in de Vlamingstraete, op de volgende wijse begraeven(8). Den 13 deser subitelijk overleden zijnde, als in &apos;t tweede deel mijner beschrijvinge der daegelijcksche gevallen binnen Brugge fol. 391 breeder aengewesen, is het lijk dan van desen heer desen morgen tot aen de Catalinepoorte met de grootste kerksplichtigheden ende onder het gesang</l>
					<l></l>
					<l>van alle de jongers der knegtestedeschole(9) tot aen dees poorte gedregen zijnde, wiert hetzelve gestelt in eene</l>
					<l></l>
					<l>11</l>
					<l></l>
					<l>carosse en vervolgens vervoert naer de parochiale kercke van Oostcamp, alwaer hetzelve op het kerkhof, naer het doen van eenen zeer plichtigen lijkdienst, begraeven wiert, gelijk ook des anderdaegs wegens dit sterfgeval binnen de stadt Brugge in de parochiale kercke van St.-Jacobs gedaen wiert. Langs den - fol. 444 - weg van Oostcamp wiert hetzelve lijk verselt door meer als veertig aensienelijcke persoonen deser stadt met brandende flambeeuwen(10), zijnde zoo de gebuers, werklieden, als andere kennisse van desen heer, die alle door het hevig sneeuwende weder en langen weg zeer nat waeren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Bemerkinge op &apos;t generael kerkhof.</l>
					<l></l>
					<l>Behalvens dat desen heer aldus volgens zijn uijtersten wille buijten de stadt begraeven is, is alsnu nogtans binnen dese stadt het begraeven der doode zoo gemeen alsof er ten desen opsichte noijt geene ordonantiën uijtgegeven waeren ende zoo alsof er noijt geen gedagt geweest hadde van een generael kerkhof buijten de stadt te maeken, zoodat dit kerkhof nu, sedert de troubelen als hiervooren ten desen opsicht onstaen, als teenemael in vergetentheijdt geraekt is. Dog zulks vreest men zal in korte daegen al haest gaen veranderen terwijl ingevolgen de laeste bevelen van Zijne Majesteijt alles zal moeten gaen stantgrijpen zoo en gelijk het vóór den 1 april 1787(11) in wesen was.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Aenmerckingen op &apos;t seminarie-generael dat den 15 januarij 1788 moest herstelt zijn.</l>
					<l>- fol. 445 - Op den 15 januarij moest ingevolgen d&apos;absolute bevelen van Zijne Majesteijt den keijser ende koning tot Loven de leering in het Seminarie-Generael een begin nemen, welcke strenge ordonantiën <ontvanger>den leser</ontvanger> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>zien </waarneming>kan in &apos;<informatiebron>t Lovensch nieuws</informatiebron>, het sesde deel fol. 22, gelijk ook verders verscheijde ordonantiën, keijserlijcke en koninglijcke besluijten en bevelen(12). Zijnde onder ander een zeer gewichtige voor alle de Nederlandtsche provenciën, fol. 40, waerbij strengelijk wordt bevolen dat alle de edicten en ordonantiën die <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>gepubliceert</waarneming> waeren op den 1 april 1787(13) moeten blijven stantgrijpen en in wesen blijven, behalvens degene waerin Zijne Majesteijt zal gelieven eenige veranderinge te maeken als reets gedaen is, raekende de veranderinge van het aflesen der edicten ten tijde van de sondaegsche parochiale misse, ziet verders fol. 44, en menigvuldige andere keijserlijcke en koninglijcke besluijten, zoo wegens het een als het ander voorwerp, alle te lang om - fol. 446 - hier afsonderlijk te plaetsen gemerkt alles bondig in &apos;t zelve deel van <informatiebron>&apos;t Lovensch nieuws</informatiebron> kan <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>gesien</waarneming> worden, tot welcke ik den leser mijner beschrijvinge oversende gemerkt nu ook met het eijnde van het gepasseerde jaer de beschrijvinge uijt Gend van den Vlaemschen Indicateur volkomentlijk onderbleven is(14).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Dit alles, beminden leser, baert andermael door het geheele landt de aldergrootste ontsteltenisse, want insiende den onversoenelijcken haet die zoo geestelijk als weerlijk tegens het Seminarie-Generael van Loven heeft opgevat, schijnt des zelfs invoering</l>
					<l></l>
					<l>aen eenider als onmogelijk en de gesaementlijcke geestelijckheijdt spannen nog hunne kragten in om onse regeerders van dit zoo gewichtig point te doen afsien, waer den welvaert van kerk en staet waerlijk aen verknogt is. Dog in &apos;t algemeen vreest men dat eerstdaegs de seminariën, door &apos;t heele landt zoo gunstig herstelt, andermael zullen gesupprimeert worden.</l>
					<l></l>
					<l>12</l>
					<l></l>
					<l>Groote lijkspligtigheden wegens het afsterven van d&apos;heer Stappens door de gilde der schermers gedaen.</l>
					<l>- fol. 447 - Op den 24 januarij hadde binnen dese stadt Brugge wegens het afsterven van den edelen heer de Stappens, heere van Nieuwenhove, etc.,<informatiebron> hiervooren fol. 443 verhandelt, </informatiebron>ende geweest hebbende hooftman van de ghilde der schermers(15) deser stadt, de volgende merkweerdigheijdt plaetse. Om elf uren van desen morgen gingen alle de confraters der zelve ghilde der schermers in hunne gewone uniforme ende met den blooten degen vanuijt hunne vergaederplaetse uijt d&apos; Halle op de Mart, hunne vlaendels met swarte floesen omhangen zijnde. Dus langs de Vlamingstraete onder het geluijt van trommel en fluijt in den rouw in de kercke der eerweerde paters Augustinen(16) gekomen zijnde, wiert er eenen zeer plichtigen lijkdienst onder volle musiek door den eerweerden heer Eumanuel Presie, prelaet van d&apos;abdije den Eechoute(17), afgesongen. Den choor was konstrijk rontom met swart laeken omhangen, gelijk - fol. 448 - ook den autaer op eene alderverhevenste en konstrijcke wijse in den rouw verciert was, tusschen welcke de waepens van desen edelen heer hooftman op eene alderpragtigste wijse vervoegt waeren, gelijk ook in &apos;t midden van den choor eene zeer verhevene lijktombe gestelt was ront welcke een zeer groot getal zilvere kandelaers gestelt waeren die dit alles, met de keerssen die aen ider een waepen gevoegt was, (alles) zoo verheven en konstig deed uijtschijnen alsof er eenen koninglijcken lijkdienst zoude hebben gedaen geweest. Desen pligtigheijdt aldus in de kercke geëijndigt zijnde, keerden d&apos;heeren schermers langs den zelven weg te retour, gelijk ook d&apos;heeren van d&apos;ander gildens deser stadt en alle den edeldom en aensienlijckste persoonen die alle in desen lijkdienst hadden tegenwoordig geweest, zoodaeniglijk dat om de menigte menschen van alderleije geslagt die hun in de kercke bevonden, dezelve temidden de voorkercke(18) - fol. 449 - met stadtssoldaeten afgestelt was om dus maer den toegang tot in den choor toe te laeten aen degene die er noodig ofte versogt waeren.</l>
					<l>Des anderdaegs wiert ook het waepen van desen heer gehangen in &apos;t zoogenaemt</l>
					<l>hallegebodthuijseken(19) boven de poorte van d&apos;Halle op de Mart waer nu d&apos;heeren schermers sedert de vernieting van de Waterhalle hunne exercitiën verrichten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Verboden van in &apos;t commediehuijs consert te houden.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 27 januarij wiert binnen dese stadt Brugge aen de hoeken der straeten bij <informatiebron>placaete</informatiebron> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>geaffixeert</waarneming> dat er wegens de schaede die er aen d&apos;heeren van &apos;t consert van het gepreviligeert commediehuijs(20) toegebragt wordt voortaen nergens als in hetzelve commediehuijs eenige baelen, redouten, commediën ofte ander openbaere spelen mogen gegeven worden, op pene dat d&apos;overtreders van dese ordonantie van officiewege zullen vervolgt worden. Zullende veel min iemant, wie het zij, zulks bij affixiën vermogen te annonceren, gelijk men sedert eenigen tijdt gepleegt heeft, om dus alle schaede ten desen opsicht te - fol. 450 - voorkomen terwijl het geven van openbaere redouten, commediën en baelen nu in veele besondere plaetsen deser stadt zeer gemeen geworden waeren(21).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>13</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Troubelen tot Brussel voorgevallen.</l>
					<l></l>
					<l>Heden heeft <ontvanger>men</ontvanger> ook uijt Brussel d&apos;egte <informatiebron>maeren</informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> ontfangen</waarneming> hoe aldaer andermael eenen oproer ontstaen was die voorseker d&apos;ergste gevolgen zoudt teweeg gebragt hebben, hadde in dezelve niet spoedig voorsien geweest. Dese is eventwel weder reede zoo verre gekomen dat er vijf à ses pe(e)rsoonen zoo gedoot als gekwest zijn en veel ander onheijlen voorgevallen die nog geluckiglijk veel minder hebben geweest als de droeve voorbaerige <informatiebron>maeren</informatiebron> die <ontvanger>men</ontvanger> alhier bekomen heeft, die van zoodaenig een valsch <informatiebron>gerugt</informatiebron> waeren alsof geheel de vermaerde stadt Brussel ging in eenen puijnhoop vernietigt worden(22); eenen schets van welckers voorgevallen ramour <ontvanger>den leser</ontvanger> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>zien </waarneming>kan<informatiebron> in &apos;t Lovensch nieuws, het sesde deel, fol. 68</informatiebron>, welcke volgens die egte<informatiebron> maeren</informatiebron> voor de laeter tijdt alleen te geloven is.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ordonantie der vastenavontdaegen afgekondigt.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 451 - Op den 31 januarij wiert binnen dese stadt Brugge van wegens d&apos;heeren van &apos;t collegie bij <informatiebron>hallegebode, trommeling en placaete </informatiebron><waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt</waarneming> het gewoon <informatiebron>placaet </informatiebron>zonder meer dat nu sedert eenige jaeren vóór het aenkomen der vastenavontdaegen is aengekondigt geworden. Hierdoor aldus het masqueren op de sondaegen, &apos;t welck over twee jaeren zijnen aenvang genomen heeft, als toegelaeten wordende vermits men in &apos;t algemeen dese jaere gemeijnt heeft dat zulks wegens de netelachtige tijdtsomstandigheden zoo op de sondaegen als op d&apos;ander vastenavontdaegen zoude verboden hebben geweest(23).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ordonantie van den vremden graenbrandewijn afgekondigt.</l>
					<l></l>
					<l>Gelijckkelijk is er op heden eene ander <informatiebron>ordonantie</informatiebron><waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'> bekent gemakt</waarneming> waerbij den Holantschen genever of vremden graenbrandewijn wegens de groote frauden die wegens de rechten der zelve daegelijcks gedaen worden, wordt gelijkgestelt aen <informatiebron>d&apos; ordonantie</informatiebron> van den inlandtschen genever, van welcke ordonantie hiervooren fol. 58 mentie gemakt is(24).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(Februari)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>&apos;s Sondaegs voor vastenavon[t]dag gemasquert.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 452 - Op den 3 februarij <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> andermael tot schand van onse geheijligde religie, tot smaedt van &apos;t Christendom ende tot uijtdrukkelijk misnoegen van alle godtstoegewijde en ander godtvrugtige personagiën, het masqueren op de sondaegen eenen aenvang nemen evenals of zulks sedert nu twee jaeren gepleegt is. Heden dan van &apos;s noens af <waarneming waarneming='Gezien'>zaeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> de masquers langs de straeten loopen zoo ende gelijk als op d&apos;ander ferfoylijcke vastenavontdaegen, zonder van iemant eenige de minsten tegenseg te ontmoeten; zoo nogtans dat er geduerende dees vastenavontdaegen zoo door de schaedebeletters, raeden en wagten der stadtssoldaeten veel meer als naer</l>
					<l></l>
					<l>gewoonte gepatrouillieert wiert om alle wanorders die men geduerende dees daegen met alle reden (nopende alle de gepasseerde troubele tijden) verwagte te voorkomen; zijnde nogtans (godtdank) alles geduerende dees daegen in volkomen order afgeloopen.</l>
					<l></l>
					<l>14</l>
					<l></l>
					<l>Hoedaenig het lijk van d&apos;heer Lepéz ter Straeten ter aerde is bestelt geworden.</l>
					<l>- fol. 453 - Op den 8 februarij wiert binnen dese stadt Brugge van &apos;s morgens ten seven uren het lijk van mijnheer Lepéz ter Straete, heere van Varssenaere(25), etc., wonende in de Geltmuntstraete, volgens rang van edeldom in baere gestelt, waernae hetzelve lijk om negen uren op de volgende wonderbaere wijse ter aerden bestelt wiert. Het lijk uijt het huijs van desen heer naer de kercke van St.-Jacobs gedregen wordende, gingen eenige vaenen voorop en vijftig stedeballen(26) verselden hetzelve zonder eenig gesang. In de kercke gekomen zijnde, wiert aen den hoogen autaer eene lesende misse van Requiem door den heer paster over het lijk gedaen zonder eenig het minste gesang en onder het luijden der klokke evenals of er een dischlijk zoude begraeven geweest hebben; t&apos;eijnde van welcke den vollen disch gedekt was en aen ider armen huijsgesin wiert een broot van seve stuijvers uijtgedeelt. Dan het lijk uijt de kerk gedregen, zijnde, wiert hetzelve geplaest - fol. 454 - in eene karosse en langs de Smedepoorte vervoert tot op de parochie van Varssenaere, alwaer hetzelve door den heer pastor op het kerkhof begraeven wiert; wordende des anderdaegs op dezelve parochie eenen plichtigen lijkdienst gedaen en aen den armen veele wercken van bermhertigheijdt gepleegt, hebbende ook de stedeballen onder het singen van de Miserere het lijk, gelijk ook de vaenen, tot aen de poorte vergeselschapt. Aen geene keerssen, zoo in de kercke, in het huijs van desen heer, als aen degene die door de stedeballen gedregen wierden, waeren eenige waepens gehangen. Dit alles volgens zijnen uijtersten wille, zoo nogtans dat dees niettegenstaende eenige daegen hiernae door zijne vrienden zijn waepen voor zijne duer gehangen wiert. Desen heer, bij uijtnementheijdt nogtans rijk van middelen, hadde geduerende zijn leven een alderseltsaemste borgersleven, gelijk ook zijn eijnde geweest heeft, geleeft, en was sedert - fol. 455 - eenige jaeren in houwelijk met juffrouw de Blaere, borgers- en kleeremaekersdochter, wonende op de Burse(27) binnen dese stadt Brugge en welcke hij ook geduerende haer leven volgens contract van houwelijcke met veele rijcke middelen begunstigt heeft.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Op den eersten sondag in den vasten gemasquert.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 10 februarij, eersten sondag van den vasten, wiert de verderffelijcke wijze van het masqueren op de sondaegen met nog eene veel meerder hevigheijdt als sondag lestleden hernomen, zoodaeniglijk dat er op heden veele meer masquers als op gepasseerden vastenavontdag hun hebben vertoont zoodat er nu op de sondaegen als op d&apos;ander vastenavontdaegen geen verschil meer is. Desen avont was het ook grand bal in &apos;t commediehuijs voor den grand carnavaldag. Het was heden, gelijk op d&apos;ander vastenavontdaegen, zeer aengenaem weder waerdoor alles met te meerder hevigheijdt, dog zonder troubels, afgelopen is.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Begin der sesde en laeste treckinge der loterije in ses classen.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 456 - Op den 11 februarij is binnen de stadt Brussel op de groote saele van het Stadthuijs vervolgt de sesde ende laeste treckinge van de loterije in ses classen, ingestelt bij opene brieven van Zijne Majesteijt den keijser ende koning</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>15</l>
					<l></l>
					<l>van den 5 september 1785, ter presentie van den keijserlijcken en koninglijcken commissaris ende van twee schepenen der stadt Brussel. - fol. 456 / fol. 458 -</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De stadtsrekening op &apos;t collegie gehouden met de protestatie daertegen door de dekens gedaen.</l>
					<l>Heden, den 11 februarij, wiert binnen dese stadt Brugge op &apos;t collegie de gewonelijcke jaerelijcsche rekening deser stadt op &apos;t collegie gehouden, ter presentie van eenen heer koninglijcken commissaris(28), van den heer hoogbalieu deser stadt en Lande van den Vrijen(29), van d&apos;heeren van den collegie ende van alle de respective heeren dekens van d&apos;ambagten deser stadt Brugge. - fol. 459 - <informatiebron>De stadtsrekening</informatiebron> als naer gewoonte <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>afgelesen</waarneming> zijnde, gaeven d&apos;heeren dekens eene schriftelijcke protestatie tegens dezelve aen d&apos;heeren over, protesteerende niet min mondelings dat dees rekening niet en vermogt gesloten te worden, onder meer andere redens voor brengende dat volgens hunne oude previlegiën de rekening t&apos;hunner inspectie veerthien daegen tevooren hun moest toegesonden geweest zijn. Dog naer veele redenkavelingen van weerzijden zeijde hun den heer commissaris aen dat zij zulks tevooren moesten hebben versogt en dat zulks nu geen tijdt was om te vraegen, dog dat hun de rekening onder alle gewonelijcke protestatie zoude toegesonden worden, op welcke hij de dekens beveelde te swijgen en teekende en agriëerde dezelve, niettegenstaende hunne protestatie.</l>
					<l>Alles voleijnt zijnde, wierden de dekens door den heer commissaris en heeren bedankt</l>
					<l>en aen elck wiert volgens dat nu - fol. 460 - jaerelijcks in swang is een packje met dertig stuijvers gepresenteert, waerover zij d&apos;heeren gesaementlijk hebben bedankt en dezelve gegroet hebbende, zijn zij van de collegiekaemer vertrokken; zullende nu door hun, zoo <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming>, tegens het agriëeren en teekenen van de rekening geprotesteert worden(30).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vervolg van de loterije in classen.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 460 / fol. 461 -</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Omsendtbrief ter ontlastinge van de thollen, etc., bekent gemakt.</l>
					<l></l>
					<l>Uijt de <informatiebron>Gendsche gasette</informatiebron> van den 14 februarij heeft <ontvanger>men</ontvanger> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>vernomen</waarneming> eenen <informatiebron>omsendbrief</informatiebron>(31), toegesonden aen de verscheijde Staeten van desen lande, den welcken tot voorwerp heeft de vrijheijdt van den koophandel der Nederlandsche provenciën, naementlijk tegen de belemmeringe der tholhuijsen en de afschaffinge - fol. 462 - der rechten, van de rechten van inkomst, van uijtgang en van transit en meer andere nutte voorwerpen ten voordeele van den koophandel; gelijk ook eene toelaetinge dewelcke gebiet alle de poorten van de steden van het landt open te doen ten allen tijde voor alle in- en uijtgangers, zoo bij daege als bij nachte, uijtgenomen de stadt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Luxemborg; welcke beijde depëches <ontvanger>den leser</ontvanger> verders zien kan in &apos;t <informatiebron>Lovensch nieuwsbladt, het sesde deel, fol. 115 en 116</informatiebron>, zoodat van nu af in alle de steden van &apos;t Nederlandt ten allen tijde van den nagt de poorten open en toe moeten gedaen worden.</l>
					<l></l>
					<l>16</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vervolg van de loterije in classen.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 462 / fol. 464 -</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Hoedaenig het lijk van den eerw. heer kanonik Siboens is ter aerde bestelt geworden.</l>
					<l>- fol. 465 - Op den 20 februarij &apos;s morgens om thien uren wiert het lijk van den eerweerden overleden heer Petrus Siboens(32), kanonik der katedraele kercke van St.-Donaes, ardtspriester ende president van het bisschoppelijk seminarie deser stadt Brugge, oudt 82 jaeren, gedregen vanuijt het seminarie door eenige heeren kanonicken van den choor van St.-Donaes tot in des selfs kercke, voorop gaende eenige vaenen en vijftig stedeballen het lijk met brandende flambeeuwen versellende. Aldus tot in de kercke van St.-Donaes gekomen zijnde, wiert aldaer den pligtigen lijkdienst over het lijk afgesongen, naer &apos;t eijnde van welcke het lijk andermael door eenige heeren kapelaenen opgenomen wiert, gaende de vaenen voorop en de stedeballen onder het singen van de Miserrere langs de Kruijspoorte tot op het kerkhof van St.-Cruijs, alwaer gekomen zijnde het lijk door den heer pastor deser - fol. 466 - parochie op het kerkhof in een nieuw gemest graf aldaer voor het kruijs begraeven wiert. Tot op het kerkhof van St.-Cruijs wiert het lijk van desen deugsaemen en voortreffelijcken heer verselt door veele kanoningen en ander heeren van den choor van St.-Donaes, gelijk ook van eenige ander heeren. Alle de heeren seminaristen die tot nog toe in &apos;t seminarie in wesen zijn, volgden het lijk van hunnen noijt volpresen leermeester ende president ook op totdat het ter aerden bestelt was, eenenider over &apos;t verlies van eenen zoo deugsaemen vaeder uijter herten bedroeft zijnde.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vervolg van de loterije in classen.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 466 / fol. 467 -</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Valsch gerugt verspreijt nopende een commeetsterre die des avons over het heele Nederlandt moest verschijnen.</l>
					<l>- fol. 468 - Op den 22 februarij was elck binnen dese stadt Brugge in &apos;t uijterste verlangen en veele in eene groote benoutheijdt ende verslaegentheijdt, omdieswille dat er nu sedert eenige weken door het heele landt <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verspreijt</waarneming> was <informatiebron>een valsch gerugt</informatiebron> dat er desen avont over het Nederlandt eene planeetsterre ofte commeet zoude verschen[en] hebben met verscheijde wonderbaere en schrikkelijcke teekens en dat dese sterre alom, zoo aen &apos;t menschdom als aen de landen waer zij zoude hebben gepasseert, over het Nederlandt veel ongelukken en schaede zoude hebben veroorsakt. Zulks was, zoo er <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>geseijt</waarneming> wiert, voorseijt van eenen vermaerden sterrekender van Parijs die zeker was dat dees commeet volgens zijn (dog gemiste) tijdtrekening desen</l>
					<l></l>
					<l>nagt moest verschijnen. Hierom waeren der desen avont, die van een helder maenschijn verselt wiert, <ontvanger>veele menschen</ontvanger> op straet om die nieuwigheijd te <waarneming waarneming='Gezien'>zien</waarneming>, dog ondervonden, gelijk <informatiebron>men</informatiebron> nu <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming>, dat desen sterrekijker hondert jaeren in zijne tijdtrekening gemist is.</l>
					<l></l>
					<l>17</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vervolg van de loterije in classen.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 469 -</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De philosophen komen binnen Brugge van Loven naer hunne ouders en vrienden, gelijk ook nu uijt het seminarie deser stadt en uijt de conventen alle de leer[l]inge vertrokken zijn.</l>
					<l>Op den 25 februarij zijn binnen dese stadt Brugge d&apos;heeren seminaristen die hun tot nog alhier in het bisschoppelijk seminarie - fol. 470 - bevinden, op bevel van onsen eerweerdigsten heer bisschop(33), elk naer hunne huijsen en vrienden vertrokken, omdienswille dat op bevel van hunne koninglijcke hoogheden gouverneurs-generael der Nederlanden(34), die sedert eenigen tijdt tot Brussel van hunne gedaene reijse naer Weenen weergekeert zijn(35), den heer fiscal(36) alle daege verwagt om dit, gelijk alle de andere seminariën van het Nederlandt, te supprimeeren. En uijt vreese dat de seminaristen mogelijckx mogten geprest worden om ingevolgen de keijserlijcke en koninglijcke bevelen tot het Seminarie-Generael van Loven geprest te worden (ziet diesaengaende voorder hiervooren, fol. 445), gelijckelijk hebben d&apos;oversten der cloosters en conventen gedaen, de duer voor hunne aenkweekelingen opengestelt hebbende, hebben zij hun den keus gegeven van naer het Seminarie-Generael te gaen ofte naer hunne ouders en vrienden op vacantie, welcke laeste keus alle de jonge geestelijcken hebben - fol. 471 - genomen ende gevolgentlijk totdat de saeken eens of anders zullen zijn, is elck bij zijne ouders of vrienden thuijs gegaen.</l>
					<l>  Alsnu dan staet de leering der jonge geestelijckheijdt, zoo te Loven, waer tot nog toe niet eenen leerling is, stil, gelijk ook in alle de seminariën van heel het Nederlandt. Godt geve dog dat Zijne Majesteijt den keijser van dit gewichtig point mag afsien en dat er haest een bevel mag gegeven worden om alle de seminariën in wesen te laeten. Want wanneer de leering der jonge geestelijckheijdt opgeschort is, siet men niet dan eenen volkomen ondergang van onse heijlige religie teweeg, zoodaenig dat men van nu af genoegsaem voorsiet dat, tenzij het Seminarie-Generael teenemael gesupprimeert wordt, in de leering der jonge geestelijcken geen order meer kan gebragt worden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vervolg der loterije in classen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>- fol. 472 / fol. 473 -</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Verscheijde worden uijt de vangenisse naer &apos;t collegie overgeleet.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 28 februarij wierden verscheijde persoonen deser stadt van den kant van de Coupure vanuijt de vangenisse(37) naer het collegie overgeleet, die daer sedert eenigen</l>
					<l></l>
					<l>tijdt geseten hadden en geapparendeert waeren, omdieswille dat dezelve over eenige weken verscheijde commisen langs de veste, die hun goedt dat zij poogden te blauwen(38), hadden aengerant, deerlijk hadde getracteert en geslegen, zoodaenig dat zij hun goedt hebben behouden en de commisen zeer - fol. 474 - gewont hadden doen vlugten.</l>
					<l>Behalvens dit zijn eenige van dese overtuijgt van den heer pastor Cardoen(39)</l>
					<l></l>
					<l>18</l>
					<l></l>
					<l>van Onse-Lieve-Vrouwe ledent eenigen tijdt met sneeuwballen te hebben naergeworpen, zoodaenig dat desen heer in een huijs beneden de Coupurebrugge moest vlugten, wilde hij aen geen voorder affronten subject zijn en dit omdat desen heer geen geldt, dat zij hem afeijschten, wilde geven. <informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> dat er heden eenige van dees moetwillige tot het Provencial Correctiehuijs binnen Gend(40) verwesen zijn en dat d&apos;andere nog meerder straffen zullen ondergaen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Eene vrouwe gelicht tot Zomerghem van drij kinders.</l>
					<l></l>
					<l>Heden heeft <ontvanger>men</ontvanger> uijt de <informatiebron>Gen[d]sche gasette</informatiebron> de volgende besonderheijdt <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>vernomen</waarneming>: Zomergem, den 26 februarij 1788</l>
					<l>  Gisteren is binnen dese parochie in het kraambedde bevallen van eenen soon en twee dochters zekere Maria Theresia Bral, huijsvrouw van Batista Struijvelt, welcke drij kinders, - fol. 475 - gedoopt zijnde in onse kercke onder het luijden der klokken en het speelen der orgel, benevens hunne moeder zijn in volle welvaerentheijd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Vervolg van de loterije in classen.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 475 -</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Wonderlijcke verhuijsinge van sieur [De] Rudder uijt d&apos;hotelrije De Koornblomme.</l>
					<l>Desen avont ontrent den twalf uren gebuerde binnen dese stadt Brugge eene zeer merkweerdige verhuijsinge. Want alzoo sieur De Rudder nu geduerende den tijdt van negen jaeren de vermaerde hostelrije die genaemt wordt De Koornblomme(41) met goedt succes bewoont hadde, zoo verliet - fol. 476 - hij dezelve desen avont tegen den twalf uren, duerende zoo lang zijne pagt, op de volgende wijse: hij liet zig vergeleijden met eenige brandende torsen tot aen zijn nieuwe woonste en sont terzelvertijdt de sloters naer den heurraer, met eenen anderen man &apos;t huijs, die seffens het huijs met prueven gingen besigtigen en hetzelve zoo geschonden en onsiende bevonden dat het geen woonste meer geleek maer als een verlaeten schuere, om alle welcke verscheijde processen zullen ontstaen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Dichtjen ofte waeren hertenwensch tot welvaert onser landen, waermede de beschrijvinge van dit wonderbaer derthienste deel eijndigt.</l>
					<l>Met den volgenden hertenwensch sluijte ik, lieven leser, het derthienste deel mijner beschrijvinge:</l>
					<l></l>
					<l>Iosephus, grooten vorst, jont ons dog geruste tijden, Opdat uw&apos; Neerlands volk u mag gebenedijden.</l>
					<l>Soolang gij het besit geniet dier rijcke landen,</l>
					<l>Ee(e)r, rijkdom, lijf en goedt zal elk alsdan voor u verpanden, Palmen met laurier zal m&apos;op u naemdag cieren.</l>
					<l></l>
					<l>19</l>
					<l></l>
					<l>Hij, die Neerlander is, zal dan uw geboortdag vieren, Uw&apos; naem, uw&apos;eer en lof, uwe noijt volpresene daën, Sullen dan eeuw naer eeuw in goude blaederen staen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Hiermede, lieven leser, eijndige ik het derthienste deel, dat verwonderensweerdig is, en uli alle geluk toewenschende, sende uli over tot het veerthienste deel(42).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[Veertiende deel]</l>
					<l>Vervolg der beschrijvinge van de merkweerdigste voorvallen geschiet binnen en ontrent de stadt Brugge.</l>
					<l>Veerthienste deel</l>
					<l>Zeer nauwkuerig aengeteeckent beginnende met de maendt maerte 1788 en eijndigende met de maendt october 1789.</l>
					<l>Voorreden tot den leser.</l>
					<l>Beminden leser, terwijl nu de vermaerde Nederlanden zoo verre in rust en in hunne voorige vrijheden ende previlegiën door de gunstmaere van Josephus II, keijser ende koning, herstelt zijn ende in vast betrouwen dat alle de verwerde saeken nog meer ende meer tot genoegen van alle keijserlijcke en koninglijcke onderdaenen zullen in rust herstelt worden, beginne ik het veerthienste deel mijner beschrijvinge.</l>
					<l></l>
					<l>Vervolg van &apos;t schrikkeljaer ons heeren Jesu Christi 1788.</l>
					<l>Jaerschrift</l>
					<l>nU VerVoLgt &apos;t VeerthIenste DeeL het sChrIkkeLIaer In het eenDUYst seVenhonDert en agtentagentIgste Iaer</l>
					<l>(Maart)</l>
					<l>Rechtveerdige justitie gedaen binnen de stadt Brugge voor &apos;t Landthuijs van den Vrijen op den 1 maerte 1788.</l>
					<l>- fol. 1 - Omdieswille dat gij, Bernardus Vermuelen, bijgenaemt de Blok, zoon van Joannes, oudt 28 jaeren, geboortig ter parochie van Arzeele(43), cas-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>21</l>
					<l></l>
					<l>selrije van den Oudenburg in Gend ende lest gewoont hebbende ter parochie van Wonterghem(44), boerewerkman van stijle, ofte zoo gij andersints met naem ofte toenaem moogt wesen genaemt, alhier present, u zoo verre hebt - fol. 2 - vervoordert van uwen evenmensch op argelistige wijsen te bestelen. En dat erger is, daertoe te gebruijken braeke, force ende gewelt.</l>
					<l>  Wan of &apos;t uwen laste volkomentlijk is gebleken dat gij, Bernardus Vermuelen, in de maendt december lestleden, ter parochie van Ardoije, hebt bestaen in een huijs aldaer langs agteren in te gaen, ten dien eijnde eenige busschen die voor d&apos;opening stonden, verstellende, alwaer gij aldus in &apos;t agterste van desen huijse binnen geraekt zijnde. Gij hebt bestaen van met u luijkermesken(45), door u daertoe expresselijk medegedregen, af te snijden van een getouw tot twintig ellen linwaet, met welcke gij seffens weggevlugt zijt naer de parochie van Wijngene en aldaer seventhien ellen van hetzelve linwaet hebt verkogt tegens den prijs van nege stuijvers d&apos;elle en de resteerende drij ellen voor u hebt gehouden, zoo gij voorgaf tot het maeken van eenen jupon. Dog nog ten zelven - fol. 3 - daege op de gemelde parochie van Wijngene van officiewege agtervolgt zijnde, zijt gij geapparendeert geworden, mitsgaeders binnen de stadt Brugge beweegt in egte van vangenisse.</l>
					<l>  Zijnde ten tijde van uwe detentie aldaer den rechter nog voorder gebleken dat gij, Bernardus Vermuelen, ledent eenigen tijdt onder meer andere strafbaere faiten hebt bestaen, ter parochie van Wonterghem, te breken in een huijs waer gij versekert waert de persoonen niet thuijs te zijn; want aldaer eerst eene opening gemakt hebbende in het leemdak, hebt gij gelijckelijk de latten van hetzelve dak opengebroken totdat d&apos;opening groot genoeg was om gij daerdoor te konnen kruijpen. Door welcken middel in desen huijse gerakt zijnde gij langs den kueken zijt gegaen tot in d&apos;agterkaemer van den zelven huijse, alwaer gij met eenen hamer en eenig ander allam, daertoe door u expresselijk medegedraegen, hebt bestaen - fol. 4 - open te breken twee houte koffers ende daeruijt hebt ontweert eenen gouden ring, twee paeren silvere gespen, twee paeren saijette cousen en tot vijfentwintig stuijvers in differente speciën van gelde, benevens eenige ander kleenigheden. Zijnde gij voorders nog overtuijgt geworden van korten tijdt daernae op dezelve parochie van Wonterghem te hebben gegaen in een huijs langs d&apos;ongesloten agterduere, langs den kueken tot in de kaemer ende aldaer weder eenen koffer opengeforceert hebbende, hebt gij daeruijt ontweert eenen zijden halsdoek, een paer siette kousen, en tot differente ander kleenigheden, benevens tot vijfentwintig stuijvers in differente kleene speciën van gelde, van welcken forcen en braeken door den rechter &apos;t zijnen tijde, mits d&apos;onwetentheijdt, geen vieu de lieux(46) is konnen genomen worden.</l>
					<l>  Van alle welcke strafbaere faiten, zoo bij wettelijcke genomen imformatiën, uwe eijgen bekentenissen, als andersints, - fol. 5 - den rechter is gebleken om genoegen en zal straffen ingevolgen Zijne Majesteijts placaeten, andere in exempel. Zoo is&apos;t dat d&apos;heeren borgmeesters en schepenen &apos;s Landts van den Vrijen, gesien hebbende den schriftelijcken cremineelen heesch t&apos;uwen laste gemakt ende beleden, condemneeren, zoo zij condemneeren bij desen, u, Bernardus Vermuelen, bijgenaemt de Blok, zoon van Joannes, oudt 28 jaeren, geboortig ter parochie van Arseele, casselrije van den Ouderburg in Gend ende lest gewoont hebbende ter parochie van Wonterghem, boerewerkman van stijle, ofte zoo gij andersints met naem ofte toenaem moogt wesen genaemt, alhier present, van gebragt te worden voor den Landthuijse</l>
					<l></l>
					<l>van den Vrijen op een schavot ende aldaer met de galge voor u geplant en een strop over uwen hals</l>
					<l></l>
					<l>22</l>
					<l></l>
					<l>geslaegen door den scherprechter ter discretie van scheepenen met roeden te worden gegeesselt. Dies t&apos;eijnden voor den - fol. 6 - tijdt van twalf agtereenvolgende jaeren te worden gecoloqueert in &apos;t Provencial Correctiehuijs binnen de stadt Gend, om aldaer nevens d&apos;ander tugtelingen te wercken.</l>
					<l>  Aldus gedaen in gebannen Vierschaere &apos;s Landts van den Vrijen op den 1 maerte 1788 ende ten zelven daege geëxecuteert. Gemelden patiënt ontfing voor zijne begaene faiten 84 slaegen, verdroeg zijne straffe zonder eenig mouvement met zijn lichaem te maeken, behalvens dat hij luijdtskeels naer d&apos;heeren om gratie schreeuwde, &apos;t eijnde des zelfs executie gewillig aen d&apos;heeren vergiffenis vraegende, wanneer hij ook eenige daegen hiernaer naer het Provencial Correctie van Gend met de barge beweegt wiert. Mogelijcks ontfing desen patiënt zijne straffe zooveel te gewilliger omdat hij waerlijk d&apos;heeren voor hun genaedig recht te danken hadde door de voorspraek voor hem gedaen en hij door zijn faiten genoegsaem de galge verdient hadde(47).</l>
					<l></l>
					<l>Vervolg der sesde classe van de tweede loterije in ses classen.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 7 / fol. 8 -</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Biddag ingestelt tot segening der waepens van Z.M. den keijser ende koning over de gedeclareerden oorloog tegens de Turken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den 2 maerte is binnen dese stadt Brugge, gelijk ook in alle de steden en plaetsen van het geheele Nederlandt, ingestelt eenen generaelen bidtdag, om den segen over de waepens van onsen doorluchten keijser ende koning Josephus II van den hemel af te smeeken wegens den oorloog die Zijne Majesteijt gedeclareert heeft tegens de Turcken(48), vijanden van &apos;t christen geloof en die hij tot behoudenis van zijn eer ende weerdigheijdt is genootsakt geweest te verklaeren, zooals <ontvanger>den leser</ontvanger> op verscheijde plaetsen diesaengaende <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>zien</waarneming> kan in &apos;t <informatiebron>Lovensche nieuwsbladt, het sesde deel</informatiebron>, gelijk ook wegens verscheijde schermutselingen die reede tusschen d&apos;oorloogende mogentheden plaetse gehadt hebben ende van het deel dat de keijserrinne aller Russen(49) in desen teweegen bloedigen oorloog ook genomen heeft. Volgende hier den inhout van de bulle ten desen eijnde door zijne hoogweerdigheijdt - fol. 9 - Felix Guillialmus Brenart, bisschop van Brugge, erfachtig cancelier van Vlaenderen, etc., etc., voor de stadt Brugge en heel des zelfs bischdom uitgege[ve]n, gelijk ook in alle de andere bisdommen van heel des keijsers gebiedt is gedaen geworden. Felix Guillielmus Brenart, bij de gratie Godts ende des H. Apostolijcken Stoel bisschop van Brugge, erfachtig cancelier van Vlaenderen, etc., etc. Aen alle die dese zullen zien ofte hooren lesen, saeligheijdt in den Heere.</l>
					<l>  Alzoo wij bij depèche van Zijne Majesteijt den keijser en koning, in date den 22 februarij lestleden, aensogt zijn publicke en algemeene gebeden door ons bisdom in te stellen ten eijnde dat den almogenden Godt der heijrkragten zoude believen te segenen zijne waepenen in den oorloog die hij genootsakt is geweest te declareren jegens de Turken, gesworene - fol. 10 - vijanden van het Christendom, om door dien middel te bekomen eenen voordeeligen en deursaemen vrede, zoo nootsaekelijk tot</l>
					<l></l>
					<l>het welvaeren van het landt en van de H. Kercke, zoo is &apos;t dat wij, met voorgaende advijs van de zeer eerw. heeren deken en kapittel van onse kathedraele kercke, goetgevonden hebben te ordoneeren, gelijk wij ordoneeren bij desen, de naervolgende algemeene gebe-</l>
					<l></l>
					<l>23</l>
					<l></l>
					<l>den: zondag naestkomende, 2 deser, zal men binnen dese stadt en door heel ons bisdom op den eersten zondag naer het ontfangen deser, in alle missen, tam publicis quam privatis, moeten bijvoegen de collecte tempore belli(50) en in alle loven den 45 psalm Deus mesereatur nostri(51), etc., met de voorseijde collecte V.V. en R.R.(52) daertoe dienende, totdat wij van de almogende Godt van vrede en bremhertigheijdt met den vrede die de weijrelt niet gevenen kan, begunstigt worden.</l>
					<l>  - fol. 11 - Middelertijdt zullen de gebeden, bij onse voorgaende <informatiebron>ordonantie</informatiebron> van den 20 julij, ingestelt pro quacumque necessitate, moeten gecontinueert worden, tot onse wederroepinge, in alle de parochiale kercken onser bisdom, met dit verschil nogtans dat dese colecte in alle missen en loven maer en zal gesongen of gelesen</l>
					<l>worden 2o loco en dat den psalm Qui habitat(53) etc., zal mogen onderblijven. Dog alle de publieke gebeden en zijn alleen niet genoegsaem om den olijftak van vrede van Godt te verwerven, tenzij dat zij vervoegt zijn met eene oprechte bekeeringe des herten en een waeren haet tot de sonde. Den oorloog en diergelijcke gemeene plaegen zijn uijtwercksels van de regtveerdige gramschap Godts ende van zijne getergde lancqmoedigheijdt; de sonden zijn d&apos;oorsaeke van alle quaed, de sonde alleen makt de volkeren ellendig. ‘Het gedruijs der legers is op de - fol. 12 - aerde’, zegt Jeremias, ‘omdat gij Godt door uwe sonden getergt hebt en geroepen tot vraeke.’ ‘Wie is er’, zegt Job, ‘die Godt wederstaen heeft en die t&apos;saemen den vrede gehadt heeft?’ Wilt gij dan den vrede bekomen van den Godt van vrede? Wilt gij een gewenscht uijtwerksel zien van dese biddaegen? Weert het quaed dat in &apos;t midden van u is, makt een eijnde van uwe sonden. Wilt gij kragtiglijk den stilstant der oorloogswaepenen, makt stilestant van de sonde. De boetveerdigheijd alleen kan Godt ontwaepenen.</l>
					<l>Een ootmoedig en vernedert hert beweegt Hem; dan zullen wij tot den Heere roepen en Hij zal ons verhooren, dan zal Hij zijnen goddelijcken segen geven over de waepens van Zijne Majesteijt. Dan zal Hij geven aen zijnen krijgsraedt de wijsheijdt, aen zijne veltoverste de voorsichtigheijd, aen de legers de kloekmoedigheijd en dapperheijd, dan zal Hij den boge breken der vijanden, hunne waepens verderven, den - fol. 13 - oorloog wegnemen tot het eijnde des weijrelts. &apos;t Is Godt immers door wie de koningen heerschen, aen wiens drij vingeren hangt den aerdtbol, die de victoriën, schepters en kroonen heeft onder zijn bedwang. Zonder Zijnen Zegen is alles vrugteloos, de menschelijcke wijsheijdt is ijdel. De vernuftheijdt en ondervindinge is onbestendig. Integendeel, is Godt hunnen aenleijder, wie zal hun konnen wederstaen? Zijnen Naem is immers den Almogenden.</l>
					<l>  Wij vermaenen dan alle onse onderdaenen op het vurigste hunne gebeden, ten eijnde voorseijt, te storten voor den throon der goddelijcke genade. Dog willen wij met sekerheijdt &apos;t goedt uijtwerksel verwagten onser gebeden; laet ons de sonde versaeken, de boosheijd verfoijen, de wetten van Godt en van de H. Kercke getrouwelijk volbrengen en de pligten gestaediglijk quijten, die zoo d&apos;heijligheijdt van onsen roep als de besondere hoedaenigheden van onsen staet ons opleggen. - fol. 14 - Zoo zal Godt versoent worden. Zijne vraeke zal gestilt worden. Den olijftak van vrede zal wederkeeren. De waere en duersaeme ruste zal ons opvolgen in den tijdt en in der eeuwigheijd, AMEN. Aldus gegeven tot Brugge in ons bisschoppelijk paleijs den 1 maerte 1788.</l>
					<l></l>
					<l>† Felix Guillialmus bisschop van Brugge Locus † Sigilli, ter ordonantie van zijne doorl. hoogw. vernoemt, De Grijse secret.(54)</l>
					<l></l>
					<l>24</l>
					<l></l>
					<l>Vervolg der sesde classe van de loterije.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 14 / fol. 17 -</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De beijde collegiën der stadt Brugge en &apos;s Landts van den Vrijen worden verandert.</l>
					<l>Op den 7 maerte zijn binnen dese stadt Brugge, op bevel van Zijne Majesteijt den keijser ende koning, de beijde agtbaere collegiën, te weten hetgene deser stadt en des Landts van den Vrijen, op de volgende wijse verandert ende vermaekt geworden, gelijk ook nu en dan in meest alle de steden van &apos;t Nederlandt gedaen wordt; zijnde de collegiën deser stadt Brugge niet verandert geworden sedert den 8 april 1771(55).</l>
					<l>  Heden dan, om thien uren &apos;s morgens, zijn de nieuw benoemde heeren collegianten naer het Stadthuijs gekomen op het vermaen van de keijserlijcke besluijten die gisteren op de collegiën geopent waeren. Dese heeren aldaer vergaedert, staende in de voorsaele, is om thien en half uren den heer - fol. 18 - hoogbailliu(56) aengekomen, welcken edelen heer door de heeren collegianten verwellekomt zijnde, zijn zij gesaementlijk gegaen naer de collegiekaemer, waer een korte wijle tijdts verbleven hebbende, zijn alle de heeren afgekomen in de voorsaele van &apos;t Stadthuijs in d&apos;ordinaire vierschaerplaets alwaer den heer hoogbailliu zig in &apos;t midden plaetste en d&apos;heer Deurwaerder, raedtpensionaris(57), zig op zijne slinke zijde al staene plaetsende. In zijn handen hebbende den eedtboek, <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>las</waarneming> hij <informatiebron>den eedt van elcken heer collegiant</informatiebron> luijtskeels af, ten bijwesen ende ten aenhooren van <ontvanger>duijsenden en duijsenden menschen</ontvanger>. Het doen van den eedt der nieuwe heeren collegianten aldus toegaende: den rechten hant van den heer hoogbailliu, waerin hij eenen gekruijsten Godt vasthadde, op zijne rechte knie rustende, naemen de eedtsweerende heeren den zelven vast en zeijden in verstaenbaere - fol. 19 - Vlaemsche woorden van woort tot woort agter den swaeren eedt die d&apos;heer raedtpensionaris hun luijtskeels voorlas. Zoo nogtans dat desen heer, vooraleer zulks te beginnen, in de Fransche tael den brief voorlas met des zelfs naemen in &apos;t besonder die ten desen eijnde door &apos;t</l>
					<l>Gouvernement-Generael aen &apos;t collegie toegesonden was. Naerdat den eedt van elcken heer in &apos;t besonder afgeleijt was, trokken zij hunne beijde vingeren van het crusifix en kusten hetzelve. Zulks geschiede in deser voegen, te weten: eerst den heer borgmeester van schepenen, mijnheer Robert François Gislain Coppieters, L.I.R.(58), die als borgmeester is gecontinueert geworden, dan den heer Van Caloen(59) als borgmeester van den Commune in plaets van d&apos;heer Pardo(60), die nu tot eersten schepenen - fol. 20 - verheven is geworden. Dan volgden de twalf heeren schepenen, drij en drij tesaemen. Dan volgden de twalf heeren raeden, vier en vier tesaemen, dan d&apos;heer Penaranda(61), tresorier, alleen, die in zijn officie is gecontinueert geworden. Dan volgden d&apos;heeren hooftmannen deser stadt alle ses tesaemen, waermede dees pligtigheijd onder het onophoudelijk speelen van &apos;t carilion eijndigde. Hiernaer gingen de nieuwe heeren collegianten vanuijt de Vierschaere naer de collegiekaemer, den heer hoogbailliu voorop, (naer de collegiekaemer), alwaer elck volgens zijnen rang van weerdigheijdt van zijne plaets possessie nam.</l>
					<l></l>
					<l>  Des anderdaegs, naermiddag om drij uren hebben de nieuwe heeren collegianten &apos;s Landts van den Vrijen op den zelven voet hunnen eedt in d&apos;handen</l>
					<l></l>
					<l>25</l>
					<l></l>
					<l>van den heer hoogbailliu ontluijkt. Dog alzoo mij de naemlijst der nieuwe heeren collegianten, zoo - fol. 21 - als dezelve zijn benoemt geworden, tot nog toe niet ter hant gekomen is, zoo zal ik tot&apos;er tijdt dat mij dezelve zullen ter hant gekomen zijn hier voor dees reijs geen voordere naemen bijvoegen, om alle misslaegen te vermijden(62).</l>
					<l>  Ter oorsaeke dan van dees roemwaerde verandering der collegiën <waarneming waarneming='Gezien'>zaeg</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> geduerende dees twee daegen binnen dese stadt veele vruegdebedrijven plegen op de wijken waer de nieuwe benoemde heeren collegianten waeren wonende; wordende in den dag eenige huijsen verciert en de straeten met wimpels en vlaggen afgespannen. &apos;s Avons wierden ook alle bedenkelijcke illuminatiën ontsteken, gelijk ook veele vruegdevieren en pektonnen, tusschen het ronken van menige canonschueten en het hemelschswaert senden van duijsenden vuurpijlen. Zijnde nogtans te bewonderen - fol. 22 - dat ter deser blijde gelegentheijd geene besondere plaetsen deser stadt, als is het vermaert Sladthuijs, het Landthuijs van den Vrijen, d&apos;Halle en des zelfs thooren en verscheijde andere besondere plaetsen ter deser oorsaek hebben verciert ofte geïllumineert geweest, &apos;t welk nogtans in zulksdaenige voorvallen altijdt plaetse heeft gehadt; zijnde des niet te min ontrent de wijken waer de nieuwe heeren collegianten waeren woonende alle bedenkelijcke vruegdebedrijven gepleegt geworden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vervolg der sesde classe van de loterije.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 22 / fol. 24 -</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De philosophen van Loven vlugten alom uijt het Seminarie-Generael van Loven</l>
					<l>Op den 10 maerte waeren hier binnen Brugge nu ook alle de philosophen uijt de stadt Loven aengekomen bij hunne ouders en vrienden, - fol. 25 - welcke aldaer nu, den eenen meer en den anderen min, geduerende eenigen tijdt in studie geweest hadden; zijnde dezelve zelfs als vlugtelingen uijt de vier pedagogiën komen gevlugt zonder iet anders dan de kleerende die zij waeren aenhebbende en dit uijt vreese van de menige soldaeten welcke ter voorkoming der troubelen binnen Loven geïnquartiert worden ende wegens de menige disorders welcke in de pedagogiën, zelfs tusschen alle de heeren professors, zijn ontstaen terwijl dese ten meerderen deele van hunne ampten zijn afgestelt geworden omdat geenen van hun den heer Van Leempoel, rector magnificus deser universiteijt, door het Gouvernement-Generael aengestelt, willen herkennen en om meer andere redens welcke den <ontvanger>leser</ontvanger> breetvoerig <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>zien</waarneming> kan in &apos;t <informatiebron>Lovensch nieuwsbladt; het sesde deel fol. 148 tot 154</informatiebron> en verders op verscheijde andere plaetsen van dit deel handelende op dezelve - fol. 26 - voorwerpen. Daer zal men tot elcks overgroote verwonderinge konnen zien hoe alle de philosophen, niet dese van Brugge alleen maer alle degene van &apos;t Nederlandt, den 3 deser naer het noenmael, vier à vijf uijtgenomen, pak ende sak gemakt hebben en hunne pedagogiën verlaeten hebben, naer hunne ouders en vrienden weerkeerende(63). Wie zal zulks</l>
					<l></l>
					<l>voor de laetere tijden zonder hertzeer konnen lesen, nu ziende het heele landt berooft van alle geestelijcke leeringen, nu ziende alle de jonge geestelijcke opkweekelingen, aen welckers goede leering alleen den welvaert van onse heele heijlige religie als verknogt is, alle tot hunne ouders en vrienden weergekeert, nu ziende alle seminariën ijdel en berooft van leerlingen.</l>
					<l></l>
					<l>26</l>
					<l></l>
					<l>Zoo verre dat, indien er tusschen dees gewichtige verwerringe en verspreijdinge der jonge geestelijckheijdt in &apos;t kort geen ander orders ingevoert worden, men in &apos;t kort heele onse heijlige religie zal zien ten onder gaen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Twee jongelingen voor &apos;t Stadthuijs der stadt Brugge tentoongestelt.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 27 - Op den 15 maerte wierden binnen dese stadt Brugge vóór het Stadthuijs, van vóór den twalf tot den één uren, twee jongelingen deser stadt, van der oude van vijfthien à sesthien jaeren tentoongestelt, zoo nogtans dat dese niets het minste bij hun waeren hebbende; zijnde zulks alleen opdat elk hun zoude konnen verkennen, waert dat iemant van dezelve iet ontdregen waere. Want dese faitelijk op &apos;t begaen van eene diefte binnen dese stadt geapparendeert zijnde, zijn grootelijcks verdagt van nog veele dieften te hebben begaen, zoo in winckels, bakerijen als andere huijsen, gelijk ook van zoo aen huijsen als bruggen verscheijde ijsers te hebben geforceert en afgebroken, waerom men van als seker is dat ten minsten het correctiehuijs van Gend haest hunne woonst zal worden.</l>
					<l>  Op den 16 maerte, Palmzondag, is alles in stilte, zooals het voorleden jaer, overgebragt geworden, en heden en is er ook nogte des - fol. 28 - morgens, nogte desnaermiddaegs geene processie omgedregen evenals of zulks noijt en hadde gepleegt geweest, waeruijt men alsnu genoegsaem voorsiet dat het edict nopende de processiën zal blijven stantgrijpen(64). Het beelt van O.L.V. van de Seven Ween, wort nu in plaets van des vrijdaegs &apos;s morgens processiewijs om te draegen &apos;s avons als &apos;t donker is vanuijt de Capucinekerk(65) naer St.-Salvatorskerk gedraegen, wanneer hetzelve naer het eijndigen der diensten wederom, desen avont laet, naer dezelve Capucinekerk is verdregen geworden(66).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De naemdag van Z.M. den keijser ende koning, invallende in de Goede Week, niet geviert.</l>
					<l>Op den 19 maerte, naemdag van Zijne Majesteijt den keijser ende koning, dese jaer invallende in de Goede ofte Heijlige Week, daegs voor Witten Donderdag, zijn de pligtigheden die gewonelijk op desen feestdag plaetse moeten hebben generaelijk uijtgestelt geworden, gelijk ook in geene kercken deser stadt, behalvens alleen de aflaeten en zijn er eenige solemniteijten verricht geworden, - fol. 29 - zoodat heden was alsof het den feestdag van den H. Joseph niet en zoude hebben geweest. Zelfs en heeft het ambagt van de timmerlieden ter zelver oorsaek hunnen feestdag niet geviert, maer alles is tot naer den vasten verschoven en uijtgestelt geworden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Toelaeting van Z.M. den keijser ende koning van ten allen tijde &apos;s nagts de poorten uijt en in te komen.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 21 maerte is binnen dese stadt Brugge bij <informatiebron>hallegebode en placaete</informatiebron>(67) <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt</waarneming> dat het van nu af aen idereen vrij staet de stadtspoorten ten allen tijde van den nagt uijt en in te komen alleenelijk op het aenbieden zonder meer aen de commisen ofte garden; zullende instantelijk de stadtspoorten voor ider geopent worden zonder hiertoe volgens den wil van Zijne Majesteijt tot nut van den koophandel eenige verder solemniteijt te moeten gebruijken. Zoo nogtans</l>
					<l></l>
					<l>27</l>
					<l></l>
					<l>dat niemant, wie het zij, des nagts eenige goederen zal vermogen de poorten in te brengen, op pene dat dezelve zullen verbuert en aengeslaegen zijn, alwaer &apos;t zelfs dat - fol. 30 - dezelve reede gedeclareert ende met de noodige aquiten voorzien waeren, zoodat er naer het ordinair sluijten der stadtspoorten niets het minste zal vermogen ingebragt te worden.</l>
					<l>  Van desen avont af hebben al eenige van dese toelaeting een gebruijk gemakt en zijn naer het sluijten der stadtspoorten zonder tegenseg ingelaeten. Zulks zal zelfs schaedelijk zijn voor de herbergiers deser stadt want veele, nu niet meer zullen zien om wat langer buijten te blijven, ten allen tijde in konnende geraeken. Zelfs ziet men hieruijt veele andere onheijlen en misbruijken teweeg die veele doen vermoeden dat er veranderingen in dees libere toelaeting, die zelfs het verderf van veele zoudt konnen zijn door in den somer te laet buijten te blijven, zullen moeten gedaen worden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Op den eersten paeschdag wordt den naemdag van Z.M. den keijser ende koning geviert.</l>
					<l>Op den 25 maerte, eersten Paeschdag, wiert den naemdag van den grooten Joseph, keijser ende koning, door het heele landt en binnen de stadt Brugge, in deser voegen geviert: &apos;s morgens - fol. 31 - om negen en half uren begonde het carilion zeer konstig te speelen, con[tin]ueerende tot den één uren, wanneer ook alle de soldaeten van het alhier in besetting liggende garnisoen in de kathedraele kerk van St.-Donaes aenkwaemen, gelijk ook een detachement zig in de waepens op den Burg plaetste en gelijckelijck de stadtssoldaeten. Om thien uren begonde onsen eerweerdigsten heer bisschop de pontificaele misse(68), eijgen aen den plichtigen feestdag van Paesschen, tusschen welcke de collecten tot welstant van Zijne Majesteijt den keijser afgesongen wierden ten bijwesen in den choor van d&apos;heeren van beijde d&apos;agtbare collegiën deser stadt en &apos;s Landts van den Vrijen, tusschen welcke plichtige misse eene drijvoudige salvo uijt de musquetterije, zoo de militaire zoldaeten als eene andere door de stadtssoldaeten gegeven wiert. Dees plichtige pontificaele misse, onder volle musiek zijnde - fol. 32 - afgesongen, wiert door onsen eerweerdigsten heer bisschop den apostolijcken zegen, met vollen aflaet en quijtschelt van alle sonden, aen het volk aldaer tegenwoordig zijnde, met de vereijsste nootsaekelijckheden voorsien, gegeven, nogtans onder een groot derangement, want door de menige van soldaeten die de heele voorkerk afstonden, waeren der meer dan vijfhondert persoonen die in de kerk niet konden geraeken en gevolgentlijk ten besten mogelijk desen segen op de straet en in den ommegang ontfingen. Zulks pligtiglijk volbragt zijnde, wiert den Te Deum Laudamus onder het luijden van alle de klokken afgesongen, wanneer ook des avons de gewone eerekanonschuete op de veste bij de Smedepoort gegeven wierden, hoewel desen avont op het carilion niet gespeelt wiert, eenider ook vremt voortkomende dat er wegens dees groote pligtigheijdt geen besondere misse voor Zijne Majesteijt is gedaen geworden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Brandt ontstaen in &apos;t huijs van sieur Hertebout op de Mart.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 33 - Op den 28 maerte &apos;s morgens tusschen thien en elf uren <waarneming waarneming='Gezien'>saeg </waarneming><ontvanger>men</ontvanger> op &apos;t onvoorsiens uijt het huijs van sieur Hertebout, wonende op de Mart, uijt eene der schouwen van zijn huijs hevige vlammen oprijsen, verselt met eenen</l>
					<l></l>
					<l>28</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>grooten rook en stank, welcke veroorsakt was door een vlammende vier dat in desen huijse aengeleijt was en dus de schouwe die waerschijnelijk in lang niet gevaegt was, hadde doen brant vatten. Degene van des selfs huijs wendeden seffens alle mogelijcke devoiren aen, gelijk ook eenen schouwvaeger die zij seffens lieten haelen om de verdere verbreijdinge der vlammen te stutten, &apos;t welk nog gelukkiglijk naer veel devoiren gelukte en in den tijdt van circa een halve ure de vlammen teenemael uijtgedooft wierden zonder verder schaede te veroorsaeken, zoo nogtans dat den rook en stank nog eenigen tijdt langer continueerde; zijnde ter deser oorsaek seffens op de Mart en Eijermart bij honderden menschen saemen vergaedert.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Het feest van den H. Joseph wordt daegs naer Beloken Paesschen geviert.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 34 - Op den 31 maerte, daegs naer Beloken Paesschen, wiert het feest van den</l>
					<l>H. Joseph, tot heden wegens het invallen in de Goede Week uijtgestelt, in alle kercken met den zelven luijster ende pragt geviert evenals of het den zelven feestdag zoude hebben geweest, behalvens nogtans dat zoo in de kercke der eerw. paters Discalsen(69) als andere geenen aflaet geviert wiert, want dezelve (als niet konnende uijtgestelt worden) op den eijgen feestdag, hoewel zonder kerkspligtigheden, is geviert geworden; zijnde heden gelijckelijk den feestdag van den H. Joseph door het ambagt van de timmerlieden geviert geworden als den besonderen patroon van hun ambagt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vruegdebedrijven nopende de compagnie der catoendrukkerije in &apos;t gesupprimeerde clooster der Rijcke Claeren binnen Brugge.</l>
					<l>Heden om negen en half uren begonde het carilion op den thoren zeer konstig te spelen, dat den heelen dag tot &apos;s avons continueerde. Veele waeren hierover verwondert, niet wetende welk hiervan de oorsaek mogte wesen, wanneer om elf uren van desen morgen zulks in &apos;t - fol. 35 - algemeen aen <ontvanger>elck</ontvanger> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>bekent gemakt</waarneming> wiert. Want alzoo op heden de proueve der nieuwe drukkerije in caleuren, opgerecht in het gesupprimeert clooster [der] Rijcke Klaeren(70) binnen dese stadt, door d&apos;heeren van &apos;t collegie overgenomen ende goedtgekuert was, onder de intresten en de baeten van diversche heeren kooplieden en andere deser stadt Brugge, onder de firma van Raepaert en comp.(71) die, tot vervoordering van die manufacture, gesaementlijk een fondts van capitael van meer dan tweehondertduijsent guldens hebben geschoten om, zoo de drukkerije en weverije, gelijk ook het magasijn, van alle soorten van goederen dat aldaer zal gehouden worden te bevoorderen. Hierom dan hadde, ter meerder aenmoeding zoo van de knegten als van alle andere ingesetene deser stadt die de bevoordering van alle manufacturen (waervan het welvaeren van eene stadt afhangt) niet genoegsaem konden moeten lauderen(72), de volgende pligtigheijd - fol. 36 - plaetse; <ontvanger>men</ontvanger> <waarneming waarneming='Gezien'>saeg</waarneming> vanuijt de nieuwe drukkerije tusschen thien en elf uren de prueve aldus tevoorschijn komen: voorop ging eenen te peert met een op forme van vaendel, in &apos;t welcke alle de caleuren die aldaer zullen gedrukt worden op gedrukt waeren, dan volgden alle de knegten, aldaer nu reets werkende, tot 80 in getal,</l>
					<l></l>
					<l>dewelcke van weerzijden meer dan thien stappen van elkander afgescheijden de gedaene prueve op hunne armen hielden, zijnde diversche stukken catoen in alle caleuren reets redelijk wel gedrukt. Door het lang</l>
					<l></l>
					<l>29</l>
					<l></l>
					<l>ende dat dees knegten dus van weerzijden waeren, scheen zulks als eenen rijdprael te zijn en makte een aldaergenaemste gesicht uijt. Op &apos;t eijnde volgden te peert de nieuw verkosen drukkers voor de drukkerije, gelijk ook den plaetsnijder, omhangen op zijne borst met eene goude madalie die hij door d&apos;heeren van &apos;t collegie deser stadt vereert is geworden. Agter dese volgden - fol. 37 - alle de werklieden die geduerende de menigvuldige veranderingen aen de gebouwen in het gemelt beluijk gedaen, gewerkt hadden, zoo de baesen als knegten, zijnde alsnu van de kerke in hetzelve beluijk geene gedagtenisse meer over. Dit alles vercierden dese vruegdebedrijven tot genoegen van idereen, &apos;t welk het aengenaem gespel, zoo van de militaire als trommels en timbaelen dewelke hun tusschen de pruevedraegers hadden vervoegt, nog zielroerende en aendonelijcker makte. Boven dit wierden vóór de speellieden ses stukkens canons voortgetrokken en een tonneken poeder gedregen; wordende dezelve, zoo op de Mart als op verscheijde andere plaetsen en straeten afgelost. Aldus ontrent den één uren naer de besonderste wijken deser stadt doorgegaen te hebben, den heelen treijn naer de drukkerije terugkeerde. Des naermiddaegs waeren der om elck nog meer aen te moedigen veertig tonnen bier voor alle de - fol. 38 - werklieden en knegten der drukkerije te drincken. Zelfs saeg men ter deser blijde gelegentheijdt langs den kant van de Claerestraete en andere omliggende straetjens in den dag veele huijsen vercieren en de straeten met wimpels en vlaggen bespannen, wanneer gelijckelijk des avons verscheijde pektonnen, vruegdevieren en illuminatiën ontsteken wierden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(April)</l>
					<l>De processie der Pillegrems wordt niet omgedregen.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 1 april, feestdag van O.L.V. Bootschap en wiert er als het voorleden jaer geene processie van de Pillegrems(73) omgedregen, zoodat het heden was alsof zulks noijt hadde gepleegt geweest.</l>
					<l></l>
					<l>Den heer Losseran, coadjutor van Assebrok, wordt vermist.</l>
					<l></l>
					<l>Desen morgen wiert er ook ontdekt een aldergrootste ongeluk deser daegen voorgevallen, want alzoo den eerweerden heer Loseran, coadjutor(74) van den heer pastor ter parochie van Assebrouk, nu sedert saterdag den 29 maerte dus drij daegen vermist was, zoo was er alom geduerende dees tijdt naer hem gesogt geworden.</l>
					<l>Hebbende desen heer &apos;s morgens vóór den twalf uren het huijs van den heer pastor</l>
					<l>- fol. 39 - verlaeten, laetende buijten gewoonte zijnen wandelstok en horlogie thuijs; hebbende hij zelfs desen morgen nog bichte gehoort en de H. Communie gegeven. Hoewel desen heer zig sedert eenige daegen niet wel te pas bevonden hadde en hierom eenen spougdrak(75) genomen hadde en adergelaeten was, zijnde zijn bloedt volgens de getuijgenis der geeneesheeren zeer frenesijenachtig(76), waerom ze[l]fs zijne ouders, broeders ende susters hem des naermiddaegs met eenen carosse vermeijnden thuijs te haelen, maer eijlaes te laet! Want desen heer, waerschijnelijk buijten sinnen ende van eene frenesije getroffen, is gaen dolen langs het landt totdat hij ongeluckig is verdronken gevonden in eene beke ofte waterloop, leijdende van de capelle van O.L.V. van &apos;t Boomken(77) naer den Oostenschen vaert, waerin desen heer desen morgen is gesien geworden; niemant vervolgens wetende hoe ende wanneer desen heer verdronken is en hoe lang ende waerheen hij al gedoolt heeft. Desen - fol. 40 - ongeluckigen priester dus ellendig aen zijne doodt gekomen wiert op heden door d&apos;heeren van &apos;t Brugsche Vrije geschouwt en des</l>
					<l></l>
					<l>30</l>
					<l></l>
					<l>anderdaegs &apos;s avons op &apos;t kerkhof van de parochie van St.-Andries begraeven. Op &apos;t missen van desen ongeluckigen heer wieren der verscheijde <informatiebron>gissingen </informatiebron>gemakt zoolang hij niet gevonden was, jae daer wiert in &apos;t openbaer <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>geseijt</waarneming> dat hij vermoort was, waerom de schouwinge van &apos;t lichaem zooveel te stiptelijcker gebuerde, dog aen &apos;t zelve wierden geene wonden bevonden, behalvens eene kleene wonde aen &apos;t lilleken der oore, &apos;t welk waerschijnelijk in den val is veroorsakt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Groote spotternije der geestelijkheid in &apos;t begraeven van eenen hondt, op de parochie van Olem begaen.</l>
					<l>Gisterenavont wieren der twee gebonden de Gentpoorte ingebragt die men reets zoo verre verdichte van dese de moordenaers te zijn dog, zoo <ontvanger>men </ontvanger>nu <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt,</waarneming> zijn dese twee boeren van Olem(78) die aldaer over eenige daegen met eenige andere een groote spotternije met de geestelijkheijdt zouden gehouden hebben, want den heer paster aldaer, genaemt de Mol, onlangs overleden zijnde, zoo hadden eenige boeren tegens desen heer een grooten haet opgevat, &apos;t goon - fol. 41 - zij zelfs naer zijne doodt lieten blijken; want eenen boer der zelve parochie eenen hondt hebbende die hij ook mol naemde ende waer[van] hij veel hiel, zoo is desen hondt overleden, waerom den boer, tot spot van den overleden heer pastor, veele van zijne vrienden en bekende van de parochie gevraegt heeft ende eenen pragtigen uijtvaert over desen zijnen hondt gehouden heeft. Middelertijdt dat het feest geduerde hebben eenige van die genoode den dooden hondt rondt de parochie rondtgedraegen op eene forme van berrie en den zelven eerst eene wijle tijdts aen de duer van den overleden heer paster gehangen hebbende, hebben hem dan met de ceremoniën en kerkspligtigheden in &apos;t begraeven der doode, in de zelven put, in welcke den heer paster begraeven lag, bovenop hem begraeven. Of het nu van dese kerkschendige moetwillige zijn die ingebragt zijn, wort er verder bevestinge vereijscht, dog <ontvanger>men</ontvanger> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> in &apos;t algemeen dat dese hunnen verdienden loon zullen ontfangen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De kerkwijdingen op Beloke Paesschen gehouden.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 42 - Op den 6 april sondag naer Beloken Paesschen wierden, als sedert eenige jaeren in gebruijk, in alle de kercken deser stadt Brugge ende gelijk ook in alle degene van het ge(e)heele Nederlandt de kerkwijdi[n]gen met alle pligtigheijdt geviert, zulks gisterenavont door het <informatiebron>luijden van alle de klokken</informatiebron> deser stadt aen <ontvanger>elk</ontvanger> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>bekent</waarneming> gemakt zijnde. Hieruijt ook blijkende dat het keijserlijk en koninglijk <informatiebron>edict </informatiebron>ten desen eijnde t&apos;zijnen tijde<waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'> bekent gemakt,</waarneming> zijne volle uijtwerkinge blijft behouden, zoo nogtans dat de kerremissen, besonder ten plattenlande, die door hetzelve <informatiebron>edict </informatiebron>ook gesupprimeert waeren, hierom niet minder geviert worden maer zelfs meer als vóór desen. Want behalvens dat de landtslieden hunne gewonelijcke kerremissen blijven vieren, vieren zij bovendien met allen luijster de kerremis van heden op alle parochiën, door welcke veranderinge dese door hun de ‘Keijsers kerremis’ genaemt wordt.</l>
					<l></l>
					<l>31</l>
					<l></l>
					<l>Annonce in de Gendsche gasette gedaen nopende de catoendrukkerije, opgeregt in Brugge.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 43 - In de <informatiebron>Gendtsche gasette</informatiebron> van den 7 april(79) is het volgende <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>geannoceert</waarneming> geworden:</l>
					<l>Brugge den 31 maerte 1788,</l>
					<l>  De katoendrukkerije die sr. F. Meert binnen dese stadt in de maendt meij lestleden heeft begonst op te rechten voor de compagnie onder de firma Rapaert en compagnie is nu zoo volmakt dat d&apos;heer Raepaert heden de eerste plaete heeft gedrukt en seffens zijn alle de drukkers aen het werk gevallen en volgens hunne gewoonte, naerdat idereen om te eerst zijn stuk afgedrukt hadt, hebben zij alsdan eenige stukken grove catoenen voor prueve gemakt om de patroonen in levendige caleuren aen het publick te toonen en zij hebben dezelve (onder het geduerig speelen van den beijaerd, het geschut van canon en het gespel der musique militaire, ten dien eijnde door den heer kolonel goetjunstig geconsenteert) in de voornaemste straeten en plaetsen rondtgedraegen tot groot genoegen - fol. 44 - van alle welpeijsende ingesetene. Zij waeren voorgereden door eenen standaertdraeger met een katoenen vaendel waerop gedrukt stonden 44 verscheijde plaeten waerin bevonden worden alle de uijtmuntenste caleuren die konnen gedrukt worden; het root, hoog en leeg violet en het uijtmuntende geel caleur zijn bovenal geadmiteert geworden, benevens bruijn- en kaffégronden. Zij zijn verselt geweest van alle de werkluijden die aen dese drukkerije gewerkt hebben. Daernaer volgde den directuer der drukkerije, sr. Meert, met eene goude madalie op de borst benevens eenen van de comtoirbediende, sr. A.L. de Clercq, beijde te peert, rijdende aldus buijten de Smedepoorte naer twee treffelijcke aubergen alwaer zij met vruegt genoten hebben de jonste van de sociëteijt. De gebueren rondt de fabricke hebben hunne huijsen ten besten verciert en &apos;s avons verlicht en alderhande vruegdebedrijven betoont, hetgene tot desen morgen heeft geduert. Dit spectakel heeft een algemeen genoegen veroorsakt ende wel - fol. 45 - naementlijk aen degene die het nut kennen hetwelk zoo een fabricke aen eene stadt zal doen. <informatiebron>Eenen vrient</informatiebron> heeft <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>versekert</waarneming> dat de caleuren zoo vast zijn als men die vinden kan en heeft getuijgt dat hij het geel met zeepe en kokende water heeft sien wasschen, naerdat hetzelve twee uren lang daerin getrokken hadt, zonder dat het caleur verandert was. <ontvanger>Men </ontvanger><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt </waarneming>dat de compagnie binnen 5 à 6 weken zal konnen beginnen verkoopen, alsmede eenig blauwgoed, hetgeen ook uijtnemende schoon is en dat zij alsdan zal beginnen de goederen van de kooplieden en winkeliers te aenveerden om naer hunne geliefte in het blouw te drukken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Een kindeken voorbij de kerkduere van St.-Jacobs te vondeling geleijt.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 7 april, &apos;s morgens ontrent den vijf uren, wiert een vers geboren kindeken op de volgende wijse gevonden(80): eenen man passeerende voorbij de kerkduere van de parochiale kercke van St.-Jacobs saeg aldaer iet in eenen blouwen doek - fol. 46 - gewonden liggen en hetzelve met schrik naergesien hebbende, ontdekte hij hetzelve een jonggeboren kindeken te zijn, waerom hij seffens klonk aen het huijs van den heer pastor deser kercke en zulks bekent makte. Den heer pastor deed seffens het</l>
					<l></l>
					<l>kindeken in zijn huijs brengen en besorgen door eene vrouwe die hij seffens liet ontbieden, van luijeren en</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>32</l>
					<l></l>
					<l>doeken. Ende naerdat hetzelve kindeken door dees vrouwe behoorlijk gereijnigt ende in luijeren gewonden was, wiert hetzelve desen morgen gedoopt in de cathedraele kercke van St.-Donaes ende genaemt, mits het op de zulle van de kerkduere gevonden was, Joannes van der Zulle; hetzelve kint dan voorders bij d&apos;ander vondelingen besteet wordende, gelijk ook met nog een ander gedaen is dat den tweeden gepasseerden paeschdag in &apos;t portael van de parochiale kercke van O.L.V. is gevonden geworden; zijnde geweest een knegtjen, dat in schoone luijeren naer de nieuwste gouste opgedaen was.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Strenge ordonantie diesaengaende gedaen.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 47 - Op den 10 april wiert bij <informatiebron>hallegebode, trommelinge en placaete</informatiebron>(81) vanwegens d&apos;heeren van &apos;t collegie deser stadt Brugge eene strenge <informatiebron>ordonantie </informatiebron><waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt</waarneming> waerbij strengelijk verboden wordt van eenige kinderen, &apos;t zij waer &apos;t wesen mag, te vondeling te leggen, op pene van arbitrare straffe; zullende aen degene die zulks aen &apos;t collegie zullen ontdekken, zoodaenig dat de plichtige van de faitelijckheijdt overtuigt worden, eene belooning van 50 patacons(82) gegeven worden, gelijk ook hunnen naem, indien zij zulks begeeren, secreet zal gehouden worden.</l>
					<l>  Uijt de <informatiebron>Gasette van Gend</informatiebron> van den 10 april heeft <ontvanger>men</ontvanger> andermael <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>vernomen</waarneming> een octroij voor de Oostenrijcksche Nederlanden van Zijne Majesteijt den keijser en de koning voor eene lichtinge van twee millioenen vierhondertduijsent guldens wisselgelt, &apos;t welk den <ontvanger>leser</ontvanger> in &apos;t geheel <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>zien</waarneming> kan in &apos;t <informatiebron>Lovens nieuws, het sesde deel, fol. 253 tot 258</informatiebron>, in alle zijne deelen(83).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Sieur Verleije, meester-timmerman, gevlugt op &apos;t vrijdom der eerw. paters Augustinen, wordt van &apos;t zelve overgeleet wegens eene moordaedig fait door hem begaen.</l>
					<l>- fol. 48 - Op den 11 april van &apos;s morgens met den daege, waeren ten allen kant veele menschen op de been en <ontvanger>men</ontvanger> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorde</waarneming> niet anders of er was eene groote moordaedigheijdt gepleegt. Zulks gaf aenleijdinge omdat tusschen 6 en 7 uren van desen morgen sieur Verleije, meester-timmerman, wonende op de Burse, gebonden van &apos;t vrijdom uijt het clooster der eerw. paters Augustinen(84) gehaelt en naer het vergaedert collegie overgebragt wiert, met consent nogtans van onsen eerweerdigsten heer bisschop die zulks maer hadde toegelaeten om hem op &apos;t collegie te hooren over de begaene moordaedigheijdt waermede hij wiert betegen. Desen man, gesepareert van zijne vrouwe, van weijnig reputatie ende nog meer om zijn slecht gedrag van weijnige bemint, wiert van &apos;t meesten deel der ingesetene deser stadt voor den moordaedigsten aller menschen voorgegeven, aen eene saek nogtans waerin hij wel plichtig dog van de rechters eenigsints te verontschuldigen was terwijl dees saek in deser voegen toegegaen was.</l>
					<l>  - fol. 49 - Geleden twee daegen, tegens den noen, quaem den gemelden Verleije in d&apos;herberge Bremen bij d&apos;Ezelbrugge tot het drincken van een glas brandewijn,</l>
					<l></l>
					<l>waer hij vont eenen man van 77 jaeren, genaemt Mollo, woonachtig ontrent het Oudt Hof van St.-Jooris(85). Desen Mollo aen Verleije eerst eenige schimpslaegen toegebragt hebbende, gaf hem daerop in &apos;t eerst geene redens, dunkende dat hij bedronken was, gelijk zulks ook veel daertoe hielp. Hij ver-</l>
					<l></l>
					<l>33</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>anderde van schimpreden in dreijgementen en bragt aen Verleije, op de tegenkanting die hij daerop deed, zelfs eenige slaegen met zijn wandelstok toe. Desen zig dus ten onrecht getergt ziende, bragt hem ook tot vier à vijf vehemente slaegen met een knorre doornstokje dat hij bij zig hadde toe en ging daermede zeer gestoort de herberge uijt, op geen doodelijk gevolg denkende terwijl den zelven Mollo niet ter aerden gevallen of buijten kennisse was, maer zelfs daernae - fol. 50 - nog een glas genever gedronken hebbende, naer zijne dochter ging, wonende in d&apos;herberge Het Papegaijken agter St.-Jacobskerke, waer nauwelijcks gekomen zijnde in eene apoplexie(86) en letergie(87) viel, waerschijnelijk door de colere en ontfangene slaegen voortkomende. Aldus zonder tot kennisse te komen tot de gepasseerden middernagt gelegen hebbende, is hij ellendig gestorven; op &apos;t hooren van welcke Verleije ook seffens naer &apos;t vrijdom gegaen is. Heden naer den noen, ten bijwesen van d&apos;heeren van &apos;t collegie, over het doodt lichaem eene nauwkuerige schouwinge gedaen zijnde, is er door de doctors en chirurghins bevonden dat hij niet door eenige ontfangen doodelijcke wonden was overleden, maer aen de gevolgen van eene apoplexie en letergie, waerom Verleije desen naermiddag andermael naer het vrijdom is vergeleijt geworden alwaer hij, zoo <informatiebron>men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt,</waarneming> een jaer en ses weken zal moeten verblijven - fol. 51 - aleer hij op zijne vrije voeten zal zijn. &apos;t Welk zooveel meer te gelooven is omdat zijn hallam en werkbank om te wercken reede naer hetzelve clooster vertransporteert is om geduerende desen tijdt of mogelijcks nog langer aldaer zijnen kost te winnen, want anders zoude hij sekerlijk geapparendeert worden; want schoon er mogelijcks het hoogste recht niet zoude wesen om hem voor de voormelde faitelijckheijdt te coloqueeren, zouden d&apos;heeren recht genoeg vinden om hem voor dese en ander begaene faitelijckheden borger van het Gensch correctiehuijs te maeken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De vangenis tot Kortrijk afgebrant.</l>
					<l></l>
					<l>Heden heeft <ontvanger>men</ontvanger> ook uijt de stadt Kortrijk <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>vernomen</waarneming> hoe aldaer de vangenisse is afgebrant en niet dan de mueren zijn blijven staen, waerdoor drij gevangene door de vlammen verslonden zijn en meest alle de andere door de vlugt dit gevaer zijn ontkomen. Welcken droeven voorval veroorsakt is door eenen moetwilligen die een tinteldoos met vier en stroij langs een venstergat in dezelve al brandende ingesmeten heeft(88).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Feest gegeven wegens de catoendrukkerije.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 52 - Op den 13 april wierden aen de gebuers rontom de drukkerije van catoenen, in het beluijk van het gesupprimeert clooster der Rijkke Klaeren opgerecht, gegeven 25 tonnen bier en de noodige speellieden, tot jonst voor het vercieren van hunne huijsen ende de verlichtingen van &apos;s avons op den dag, hiervooren vermelt, wanneer des zelfs prueve rondtgedraegen was. Hierom wiert heden door die gebuers, die ten meerderen deele gemeene lieden zijn, groote vruegt betoont en zelfs weder aert hunne huijsen eenige versieringen en des avons verlichtingen aen(ge)steken en verscheijde</l>
					<l></l>
					<l>canons afgelost, gelijk ook op heden en op verscheijde andere sondaegen langs verscheijde kanten van de stadt gedaen wordt, door de jonsten die er alom door de nieuwe heeren collegianten gegeven worden. Nu zal <ontvanger>men </ontvanger>eerstdaegs gaen <waarneming waarneming='Gezien'>sien </waarneming>den uijtval van de nieuwe catoendrukkerije en wenschelijk waere het dat men haest met vrugt over des zelfs goeden uijtval mogte vieren.</l>
					<l></l>
					<l>34</l>
					<l></l>
					<l>De vrouw van sieur Constenobel word aen de mijne voor &apos;t begaen van bursesnijderije geapparendeert.</l>
					<l>- fol. 53 - Op den 18 april, &apos;s morgens tusschen seven en agt uren, viel er aen de mijne(89) een aldergrootste disorder voor. Want eene vrouw, zijnde de dochter van sieur Constenobel, paruquier deser stadt, wonende bij De Gaepaert(90) en getrouwt met eenen meester-cleermaeker, wonende in de Beenhouwersstraete, uijt den sak van de dienstmaert van het clooster van Spremalie(91) met eene groote argelistigheijdt eenige kroonen gelicht hebbende, wiert op het fait betrapt en tot drij à vier kroonen weergegeven zijnde aen de dienstmaert wiert dees behendige joffrouw schandelijk onder het ontfangen van menige stooten en slaegen en onder het geloop van duijsenden menschen voortgestooten tot aen de vangenisse, waer dese joffrouw, die meest zonder wercken leefde en haeren man genoegsaem thuijs bragt, nu ook zelfs zal betegen worden wegens menigvuldige andere borsesnijderijen onlangs binnen dese stadt begaen, niemant nu meer verwondert - fol. 54 - zijnde wegens den handel waermede zij zoo lang de joffrouw gespeelt hadde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De processie van den H. Macharius wordt niet omgedregen.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 20 april, feestdag van den H. Macharius(92), en wiert vanuijt de kathedraele kercke van St.-Donaes, gelijk men vóór de veranderingen gewoon geweest hadde, geene processie rondt de Mart omgedregen maer alleenelijk met de reliquiën van den zelven heijligen rondt de kercke, waeruijt men genoegsaem voorsiet dat de menige processiën zullen moeten onderblijven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De bursesnijdige wordt overgeleet.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 24 april van &apos;s morgens ten negen uren waeren der tot &apos;s noens van op den Burg tot aen de Vischmart zoodaenig veele menschen vergaedert even alsof er doodtrecht ging gedaen worden ende dit ter oorsaek dat de hiervooren gemelde borsesnijdige vanuijt de vangenisse naer het collegie overgeleet was om gehoort te worden, eenider bij uijtnementheijdt nieuwschierig zijnde om haer te zien. Ontrent den twalf uren kwaem dezelve - fol. 55 - van de collegiekaemer af en wiert naer de vangenisse vergeleijt; dog hoe nieuwsgierig de duijsenden die haer verwagteden ook waeren, was het bijnae onmogelijk van dees doortrapte joffrouw in haer aensicht te zien terwijl dezelve, een catoene mantaline aenhebbende, haer hooft zoodaenig gesloten hiel ende naer de aerde gebogen dat niemant haer in &apos;t aensicht konde zien van hoe leeg zij ook haer van onder in &apos;t gesicht saegen, zij dus uijt groote schaemte van veele bekent zijnde haer aensicht verborgen houdende. Nu <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> <informatiebron>men</informatiebron> voor seker te weten dat dees joffrouw voor ettelijcke jaeren tot het Gensch correctiehuijs verwesen te zijn om aldaer nevens d&apos;andere tugtelingen te wercken en een beter leven te leijden, waertoe de voorspraek van haere vrienden voorseker veel geholpen heeft;</l>
					<l></l>
					<l>zullende dese nu vervolgens niet meer overgeleet maer eerstdaegs naer &apos;t correctiehuijs beweegt worden(93).</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 56 - Op den 26 april wiert bij <informatiebron>hallegebode, trommelinge ende placaete</informatiebron>(94) vanwegens d&apos;heeren van &apos;t collegie deser stadt Brugge <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aengekondigt</waarneming> dat alle degene die in agterstel zijn van de betaeling van de contributie op &apos;t eerste</l>
					<l></l>
					<l>35</l>
					<l></l>
					<l>aensoek van de ontfangers der zelve, dezelve zullen moeten betaelen, gelijk de verloopen van diere, op pene van op des zelfs weijgering bij parate executie zooveel te verhaelen, ofte in lijf en persoon van officiewege tot de betaeling van diere te zullen vervolgt worden. Zoo nogtans dat aen het plan gewerkt wordt om par eersten dit last voor &apos;t gemeente zoo verre mogelijk te verminderen. Het uijtkondigen van dees <informatiebron>ordonantie </informatiebron>was voor d&apos;heeren van &apos;t collegie hoogst noodig geworden terwijl sedert het doen der borgerlijcke patrouillen elk voorgaf daervan ontslaegen te zijn, van de vier meer als drij de betaeling refuseerende, dusdaenig dat zonder dit stringe order de stadtssoldaeten onmogelijk niet meer onderhouden konden worden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Feestdag van St.-Jooris wordt pligtig geviert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>- fol. 57 - Op den 27 april &apos;s morgens om elf uren gingen d&apos;heeren schotters van de stalleboge(95) wegens hunnen feestdag van den H. St.-Jooris(96) met den volgenden treijn naer de kercke van St.-Jacobs tot het bijwoonen van de solemneele misse(97) wegens desen hunnen feestdag. Den standaert te peert reedt voorop, waernae langs den weg schoonspelende het gewonelijk gespel deser gilde volgde. Dan volgden de heeren schotters in hunne gewone uniforme zonder eenige de minste militaire teekens. T&apos;eijnden de solemnele misse <waarneming waarneming='Gezien'>saeg </waarneming><ontvanger>men </ontvanger>met groote pragt den heelen treijn langs de Mart naer hunnen hove weerkeerende, waer onophoudelijk menige canons afgelost wierden. Des avons was er wegens hetzelve feest in desen hove groot trectement en bal en des naermiddaegs een groot schietspel op den doel waer bij ongeluk eenen man, die naer den doel te verre met zijne hant wees, eenen vinger - fol. 58 - afgeschoten wiert.</l>
					<l>  D&apos;oorsaek dat de drij koninglijcke hooftgilden(98) deser stadt Brugge nu alle drij gesaementlijk dees pligtigheijdt niet hebben bijgewoont, daer zij nogtans zoo plichtiglijk op het feest van den H. Michaël (ziet het voorgaende deel, fol. 370) tesaement geüniëert waeren en zulks door de plichtigheijdt als dan gehouden, genoegsaem hadden laeten blijken, is om dieswille dat de beijde gilden der hantboge en schermers andermael met hunne uniforme en militaire teekens wilden verscheijnen, gelijk als dan gepleegt was ende dat de voormelde gilde volstrectelijk hadde afgeslaegen zulks te doen als tegenstrijdig tegens de keijserlijcke en koninglijcke bevelen(99), waerom zij dus van de gemeensaemheijdt van de twee gildens gescheijden is en die pligtigheijdt als naer ouder gewoonte alleen ter uijtvoer gebragt heeft.</l>
					<l>Zullende het gevolg leeren of de twee andere gildens nog met hunne voorgaende militaire teekens zullen verschijnen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Eenen stadtsoldaet wordt gedisgratieert.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 59 - Op den 29 april &apos;s morgens om agt uren wiert vanuijt de vangenisse deser stadt eene stadtssoldaet tusschen eene wagt stadtssoldaeten gebragt tot op den Burg, waer de stadtswagt geposteert stont. Aldaer aengekomen zijnde, wierden hem ten <waarneming waarneming='Gezien'>aenschouwen</waarneming> van <ontvanger>duijsende menschen</ontvanger> de militaire kleederen afgetrokken en hem</l>
					<l></l>
					<l>eenen linwaeten rok aengetrokken zijnde, wiert hij schandelijk van den dienst weggejaegt zonder nog in de wagt te mogen komen ende dit ter oorsaek dat hij, onder andere begaene faiten, met eenige blouwers, wiens goedt hij konde en moest aenhouden, hadt sitten drincken</l>
					<l></l>
					<l>36</l>
					<l></l>
					<l>ende hun vervolgens hadt laeten heengaen, waerschijnelijk nog anderen loon daerover ontfangen hebbende.</l>
					<l>Op den 30 april &apos;s morgens tusschen vier en vijf uren deserteerden van de hoogwagt</l>
					<l>- fol. 60 - van de Mart eenen corporael en twee soldaeten, langs de Ezelpoort wegvlugtende, hun van den schillewagt die hun aldaer wilde aenhouden met het geven van braef slaegen ontmaekende en dus rasselijk de vlugt nemende; hoe nouwe reserve naer de soldaeten, staende op dese hoogwagt, gehouden wordt ofte niet, passeerende nogtans weijnig weken zonder dat er geen van dezelve en deserteeren, waerom dezelve hoe langer hoe meer bewaekt worden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(Mei)</l>
					<l>Schietspel tot Rousbrugge gehouden.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 4 meij is er binnen het dorp van Rousbrugge(100) met de hantboge een schietspel gehouden geworden. Door hetzelve gilden zijn opgestelt geworden vijf oppervogels; bestaende den oppersten in 40 Fransche kroonstukken(101), de twee opperste naest den oppervogel in 12 en de twee opperste zijdevogels in 8 gelijcke kroonen; bestaende de andere op te stellen vogels in 5 Fransche kroonen - fol. 61 - waervoor elk pelotton van ses mannen tot 6 gelijcke kroonen moet betaelen. In consideratie van welcke een pelotton der zelve gilde vermag te schieten vooruijt en twee andere volgens toer van loting. Zijnde bovendien door hetzelve gilden gejont geworden twee zilvere vergulde madaliën, eene aen het gilden het welk meest vogelen zal opstellen en eene aen de verst afgelegene gilde, zulks door het gilden van Rousbrugge te decideeren. Zulks ingevolgen hetzelve t&apos;zijnen tijde in de <informatiebron>Gasette van Gend </informatiebron>is <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>geannonceert</waarneming> geworden, gelijk ik ook t&apos;zijnen tijde zal aenteekenen volgens des zelfs <informatiebron>annonce</informatiebron> alle de andere merkweerdige schietfeesten die er geduerende desen somer omstreeks de stadt Brugge zullen gehouden worden.</l>
					<l></l>
					<l>Feest van &apos;t H. Bloet als over jaer geviert.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 5 meij, maendag, geviert wordende voor H. Bloedtdag en gevolgentlijk Brugsche kerremisse, is alles op heden op den - fol. 62 - zelven voet ter uijtvoer gebragt geworden zoo ende gelijk zulks het voorleden jaer gepleegt is zonder eenige de minste veranderinge, zijnde vrugteloos zulks andermael te verhandelen gemerkt den leser alles bondig aengemelt vint in &apos;t voorgaende deel fol. 101 tot 104, waer den leser alsdan gelijckelijk aengemelt vint hoe van over jaer, gelijk alsnu, de ommegangen door de geestelijckheijdt &apos;s morgens teenemael onderbleven zijn, zoodaenig alsof zulks noijt gepleegt was; waeruijt men ook bespuert eene groote slappigheijdt in &apos;t gaen van den ommegang door de weijreltlijcke persoonen terwijl men de voorgaende jaeren wel twee tegens nu één, besonder van d&apos;inwoonders deser stadt, saeg den ommegang gaen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Prijsen op de k. en k. academie uijtgegeven.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 13 meij zijn binnen dese stadt Brugge, naer tweejaerige gewoonte, op de keijserlijcke en koninglijcke academie der teeken-, schilder- ende bouwkonsten deser stadt Brugge(102), ten - fol. 63 - bijwesen van den zeer eerweerdigsten heer Maurus Elewaut, abt der vermaerde abdije van St.-Andries nevens Brugge(103), verkosen in plaets, wijlent het afsterven, van d&apos;heer Simon, schout</l>
					<l></l>
					<l>37</l>
					<l></l>
					<l>deser stadt(104), tot president der zelve academie van d&apos;heeren gecommitteerde van de jointe der zelve academie, mitsgaeders van een groote menigte persoonen van alderleijen rang, uijtgedeelt de keijserlijcke en koninglijcke prijsen. D&apos;eeremadaliën met d&apos;uijterste plichtigheijdt de prijswinnende jongelingen omhangen zijnde, zijn dezelve, alle geseten in koetsen, in welcke hem ook bevont den eerw. heer abt voormelt benevens d&apos;heeren ende meesters deser academie, met groote pragt en eere naer hunne woonsten vergeleijt geworden; voorop gaende veele speelders op musicaele instrumenten die langs den weg konstig speelden, dan volgde een kavelcade van vijftig jongelingen te peert - fol. 64 - alle in gelijcke uniforme, geschieden[de] dit alles onder het losbranden van menige canons en het onophoudelijk speelen van &apos;t carilion tot laet in den nagt. De straeten en de omliggende waer de prijswinnende jongelingen bij hunne ouders woonden ofte thuijs waeren, waeren alle in den dag met wimpels en vlaggen bespannen en veele huijsen schoon verciert, gelijk ook des avons ter deser gelegentheijd geen mindere vruegt betoont wiert, want tot diep in den nagt alle de huijsen en straeten vermelt bij uijtnementheijd schoon verlicht en geïllumineert waeren. &apos;t Is vrugteloos hier te melden de naemen der prijswinnende opkweekelingen gemerkt <ontvanger>den leser</ontvanger> dezelve in &apos;t <informatiebron>Lovensch nieuwsbladt, fol. 358, het sesde deel</informatiebron>, bondig uitgedrukt vint. Gelijk ook aldaer fol. 357 de naemlijst der prijswinnende jongelingen der academie binnen Gend, welke pligtigheijd ook ten zelven daege plaetse hadde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Solemnele missen wegens de tijdtsomstandigheden tot O.L.V. afgesongen.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 65 - Op den 13 meij, gelijk op de drij volgende daegen, wiert in de parochiale kercke van St.-Walburge binnen dese stadt Brugge telkens ten elf uren gesongen eene plichtige misse in &apos;t musik met het uijtstellen van het Alderheijligste en eenige besondere reliquiën der zelve kercke, in &apos;t midden geduerende dese missen geëxponeert ende voorop gesongen wordende den Veni Creator Spiritus. Zulks wiert gelijckelijk de twee volgende weken geduerende vier daegen gecontinueert in de parochiale kercke van O.L.V. en in degene van St.-Jacobs, met d&apos;uijtstelling van de reliquiën van den H. Bonifacius in d&apos;eerste en degene van den H. Jacobus in de tweede. Zulks gedaen en op aensoek van eenige besondere heeren deser stadt Brugge bekostigt wordende ten eijnde om van de hemel af te smeeken dat de nog hangende saeken van &apos;t Nederlandt eenen gunstigen keer mogen nemen en dat - fol. 66 - Zijne Majesteijt den keijser zoudt mogen afsien van de pointen die tot naedeel van onse geheijligde religie raeken, waeraf wel eene van de besonderste is het Seminarie-Generael van Loven ende Luxembourg, tegens invoering van welcke zelfs alle gemoederen verbittert zijn ende van alle welcke zooveel geseijt wordt dat ik mij zoude schaemen van het papier daermede te bekladden. Weliswaer dat er deser daegen eenige professors, onder andere den rector magnificus van Loven, versonden en afgedankt zijn en dat aldaer zelfs eenige nieuwe troubelen zijn ontstaen, maer welcke hunne koninglijcke hoogheden tot dit alles beweegt zal mogelijcks het gevolg van tijdt leeren; zijnde nu eventwel seker, zoo <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming>, dat er met den eersten een generaele vergaedering der heeren Staeten van Brabant zal gehouden worden en dat ter goeden uijtval van dese de gemelde openbaere gebeden ingestelt zijn(105).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>38</l>
					<l></l>
					<l>Op &apos;t feest van d&apos;H. Drijvuldigheijd geen processie omgedregen.</l>
					<l></l>
					<l>- fol. 67 - Op den 18 meij, feestdag van de Alderheijligste Drijvuldigheijd, en wiert vanuijt de parochiale kercke van St.-Gillis als naer ouder gewoonte geene processie omgedregen dan alleen rondt de kerk, dusdaenig alsof zulks noijt hadde gepleegt geweest. Zijnde nogtans over jaer, zooals den leser in &apos;t voorig deel zien kan, dees processie omgedregen geworden, fol. 123, wanneer het een tijdt scheen dat alles toegelaeten was. Nogtans is op heden ook in dezelve kercke aen het volk daer tegenwoordig zijnde, gelijk over jaer, gegeven de generaele absolutie op forme van jubilé(106), directelijk tegenstrijdig aen het keijserlijk edict van de suppressie der processiën en jubileën daer hetzelve ook vóór den 1 april 1787 in wesen zijnde volgens den wil des keijsers moet blijven stant grijpen en continueeren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De militaire hooftwagt vertrok(t) van de Mart.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 19 meij is &apos;s morgens d&apos;hooftwagt der militaire van de Mart vertrokken en alles opgesloten even alsof dezelve daer noijt - fol. 68 - en hadde geplaest geweest ende aldaer met het beste order onderhouden zijnde met den gewenschten uijtval van de gemeene borgerrust sedert de opschorting der borgerlijcke patrouilliën (ziet het voorgaende deel fol. 440), sedert welken tijdt zijnde alsof er noijt gedacht van de borgerlijcke patrouilliën geweest hadde. Dit ter oorsaek dat eerstdaegs de besettinge der militaire deser stadt naer Brussel moet optrekken, van welckers vertrek door veele op duijsende verscheijde wijsen geredineert wordt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Eene vrouw verhangt zig selven op [tot] Assebrouk.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
